1

Derste konu Rus-Japon Savaşına gelince, Kiyoaki Matsugae en yakın arkadaşı Şigekuni Honda’ya savaşa ilişkin neler anımsadığını sordu. Şigekuni’nin savaşla ilgili anıları bulanıktı - bir keresinde bir fener alayının geçişini izlemek üzere ön kapıya götürüldüğünü anımsıyordu yalnızca. Savaşın sona erdiği yıl her ikisi de on bir yaşındaydı, Kiyoaki’ye kalırsa o günleri biraz daha iyi anımsamaları gerekirdi. Savaş konusunda bilgiç bilgiç konuşan sınıf arkadaşlarıysa, büyüklerinden duydukları ufak tefek şeylerle puslu anılarını süsleyip püsleyip aktarmaktaydılar daha çok.

Matsugae ailesinin iki üyesi, yani Kiyoaki’nin amcaları savaşta ölmüştü. Yitirdiği bu iki oğula karşılık hükümetten hâlâ aylık alan büyükannesi paraya elini bile sürmüyor, zarfları hiç açmadan aileye ait türbedeki rafa bırakıyordu. Belki de evdeki onca savaş fotoğrafının içinde Kiyoaki’yi en çok etkileyen fotoğrafın “Tokuri Tapınağı’nın Yakınları: Savaş Şehitlerini Anma Töreni” adındaki, Meiji Dönemi’nin otuz yedinci yılı olan 26 Haziran 1904 tarihli fotoğraf olmasının nedeni buydu. Sepya mürekkeple basılmış bu fotoğraf, karmakarışık savaş andaçlarından oldukça farklıydı. Olaya bir bütün olarak bakabilen bir sanatçının elinden çıktığı belliydi: Orada bulunan askerler, fotoğrafa bakanın dikkatini tam ortalarında duran, boyasız tahta anıta yöneltecek biçimde, tıpkı bir tablodaki figürler gibi dikkatle düzenlenmişti. Uzakta sisli dağlar hafifçe yükseliyor, fotoğrafın solunda, çok dik olmayan yamaçlarla basamak basamak engin düzlükten yukarıya çıkıyordu; dağlar sağ tarafta dağınık ağaç kümeleriyle karışıyor, sarı bir toz kümesine benzeyen ufuk çizgisinde yitiyordu. Buradaysa dağların yerini, göz sağa doğru kaydıkça yüksekliği artan birtakım ağaçlar alıyordu; aralarındaki boşluklardan sarı bir gökyüzü görünüyordu. Ön planda altı tane çok uzun ağaç düzgün aralıklarla sıralanmış, her biri sanki manzaranın genel uyumunu tamamlayacak biçimde yerleştirilmişti. Ağaçların cinsi anlaşılmıyordu ama yaprakla yüklü üst dalları rüzgârda acıklı bir görkemlilikle eğilmişe benziyordu.

Uzaktaki engin düzlükler belli belirsiz parlıyordu; dağların bu yüzü, bitkiler ölgün ve cansızdı. Resmin tam ortasında gösterişsiz tahta anıtla üzerinde çiçekler bulunan, beyaz örtüsü rüzgardan bükülmüş mihrap vardı.

Bunun dışında askerlerden başka bir şey göremiyordunuz; binlerce asker. Öndeki askerler fotoğraf makinesine, keplerinden sarkan beyaz siperlikleri ve sırtlarındaki çapraz, deri kayışları gösterecek biçimde yan dönmüşlerdi. Düzgün sıralar halinde değil, başları eğik, gruplar halinde toplanmışlardı. Sol alt köşede bir avuç asker bir Rönesans tablosundaki insan karaltıları gibi, esmer yüzlerini kameraya yarı dönmüştü. Daha gerilerde bir asker kalabalığı kocaman bir yarım daire biçiminde ta düzlüğün sonlarına kadar yayılmıştı, öyle çoktular ki birini ötekinden ayırmak neredeyse olanaksızdı, çok daha uzaklarda, ağaçların altında başka kümeler de vardı.

Bu askerler, hem ön planda hem de geride olanlar, tozluklarının, botlarının dış çizgilerini belirginleştiren, eğik omuzlarının çıkıntı yerlerine ve ense köklerine vuran tuhaf, yarı aydınlık yarı değil bir ışığa yakalanmışlardı. Bu ışık bütün resmi tanımlanamaz bir hüzünle doldurmuştu.

Bu adamlardan, o küçük beyaz mihraba, çiçeklere, tam ortalarındaki anıta çarpan bir dalga halinde elle tutulur bir coşku boşanıyordu. Ovanın kıyısına kadar dağılmış bu koca kitleden yayılan, sözcüklerle anlatılması olanaksız tek bir düşünce tam ortada, kocaman, ağır, demir bir halka halinde toplanıyordu.

Eskiliğinin yanı sıra sepya mürekkebi de fotoğrafa alabildiğine hüzünlü bir hava katmıştı.

* * *

Kiyoaki on sekiz yaşındaydı. Doğduğu evdeki hiçbir şey onun bu kadar duyarlı, hüzne bunca yatkın biri olmasına katkıda bulunmuş olamazdı. Şibuya yakınlarındaki yüksek araziye kurulmuş, geniş bir alana yayılmış olan bu malikânede Kiyoaki’nin duyarlılığını herhangi bir biçimde paylaşan birini bulabilmek için insanın epeyce çabalaması gerekirdi. Köklü bir samuray ailesiydiler ama Kiyoaki’nin babası, Marki[1] Matsugae şogunluğun[2] sona erdiği zamanın daha elli yıl öncesine kadar atalarının önemli bir yerinin olmamasından utandığı için oğlunu henüz küçücük bir çocukken, yetiştirilmek üzere saraya mensup bir soylunun evine göndermişti. Yoksa Kiyoaki böylesine duyarlı bir delikanlı olmazdı herhalde.

Marki Matsugae’nin malikânesi Tokyo yakınlarında, Şibuya’yı geçince, geniş bir araziyi kaplıyordu. Elli dönümden fazla bir alana serpiştirilmiş olan binaların çatıları insanı heyecanlandıran bir denge içinde yükselmekteydi. Ana bina Japon mimarisine uygundu ama parkın köşesinde, tasarımı bir İngiliz’e ait olan Batı tarzında, etkileyici bir ev bulunuyordu. Bunun, Japonya’da ayakkabıyla girilebilen dört evden biri olduğu söylenirdi. Birincisi Mareşal Oyama’nın eviydi.

Parkın ortasında, akçaağaçlarla kaplı bir tepenin önünde geniş bir göl vardı. İçinde tekneyle gezilebilecek kadar büyüktü; ortasındaki adada nilüferler çiçek açar, mutfak için toplanan su menekşeleri bile yetişirdi. Batı tarzı bu evin ziyafet salonu gibi ana binanın oturma odası da göle bakıyordu.

Gölün çevresine ve adanın üzerine iki yüz kadar taş fener gelişigüzel serpiştirilmişti, aralarında dökme demirden üç tane de turna vardı: İkisi uzun boyunlarını gökyüzüne uzatmış, bir tanesiyse başını öne eğmişti.

Akçaağaçla kaplı tepenin doruğundan fışkıran su pek çok çağlayan oluşturarak bayırdan iniyordu; dere daha sonra taş bir köprünün altından geçiyor, mevsimi gelince çiçeğe duran bir top güzel lalenin bulunduğu noktada göle ulaşmadan önce, Sado Adası’ndan getirtilmiş kızıl kayalarla gölgelenmiş bir havuza dökülüyordu. Göl sazanla, havuz balıklarıyla kaynardı. Marki yılda iki kez okul çocuklarının burada piknik yapmasına izin verirdi.

Kiyoaki çocukken hizmetkârlar onu, ısıran kaplumbağa öyküleriyle korkutmuşlardı. Uzun zaman önce büyükbabası hastayken bir dostu, etini yiyip güçlenmesi umuduyla ona yüz tane su kaplumbağası hediye etmişti. Kaplumbağalar göle salınır salınmaz hızla üremeye başlamışlardı. Uşaklar Kiyoaki’ye, ısırgan kaplumbağa parmağını bir kaptı mı, demişlerdi, işin bitti demektir.

Çay töreni için kullanılan pek çok pavyonla bir de büyük bilardo salonu mevcuttu. Ana binanın arkasında kalan topraklarda bol yabani yerelması yetişirdi, Kiyoaki’nin büyükbabasının yetiştirdiği, iki patikayla bölünmüş bir de servi korusu vardı. Patikalardan biri arka kapıya kadar uzanıyor, ötekiyse küçük bir tepeyi aştıktan sonra, bir köşesinde aile türbesinin bulunduğu geniş çimenliğe varıyordu. Büyükbabasıyla iki amcası gömülüydü bu türbede. Hepsi de taş olan basamaklar, fenerler ile torii[3] gelenekseldi ama basamakların öteki yüzünde bildik aslan heykellerinin yerine, toprağa Rus-Japon Savaşı’ndan kalma, beyaza boyanmış bir çift gülle kovanı yerleştirilmişti. Biraz daha aşağıda, muhteşem bir kafese benzeyen salkımların arkasında tarım tanrısı İnari’ye adanmış küçücük bir tapınak vardı. Büyükbabasının ölüm yıldönümü mayıstaydı, aile anma töreni için toplandığında salkımlar coşmuş olur, kadınlar güneşten sakınmak için onun gölgesine sığınırlardı. Törenin onuruna her zamankinden de özenle pudralanmış beyaz yüzleri ölümün kusursuz gölgesi düşmüşçesine eflatun beneklerle kaplanırdı.

Kadınlar. Matsugae Malikânesi’nde yaşayan kadınların sayısını kimse tam olarak bilmezdi. Kiyoaki’nin, gereksinimlerini karşılayacak sekiz hizmetçiyle birlikte ana binadan az uzaktaki evinde sessiz sakin bir yaşam süren büyükannesi elbette herkesten önce geliyordu. Hava ister yağmurlu olsun isterse güneşli, Kiyoaki’nin annesi her sabah giyinir giyinmez iki hizmetçinin eşliğinde doğruca yaşlı hanımı ziyarete giderdi. Yaşlı hanımsa her gün gelinini kılı kırk yararcasına incelerdi.

“Bu saç sana pek yakışmamış. Yarın biraz daha yukarıdan toplamayı denesene. Eminim ki öylesi daha çok yakışacaktır,” derdi, gözlerini sevgiyle kısarak. Ama ertesi sabah Batılı tarzda taranmış saçları görünce, “Tsujiko, biliyor musun, yüksek topuz senin gibi klasik bir Japon güzeline hiç yakışmıyor,” derdi. “Yarın lütfen Marumage usulünü dene.” Bu yüzden Kiyoaki kendini bildi bileli annesinin saç modeli sürekli değişmekteydi.

Evdeki berberleri ve çırakları her an hizmete hazırdılar. Hizmetlerinden yararlanan tek kişi Kiyoaki’nin annesi değildi, evdeki kırktan fazla hizmetçinin saçıyla da ilgilenmek zorundaydılar. Hatta bir keresinde Kiyoaki’nin de saçıyla uğraşmak zorunda kaldılar. Kiyoaki’nin Soylular Okulu’na bağlı ortaokuldaki ilk yılıydı. O yıl, imparatorluk sarayındaki yeni yıl kutlamalarında bir tür refakatçilik ya da iç oğlanlığı yapmakla onurlandırılmıştı.

Berberlerden biri, “Okuldakiler küçük bir keşişe benzemeni istiyorlar,” dedi. “Ama bu tıraşlı kafa bugünkü şık giysine hiç uygun değil.”

“Ama saçım uzun olursa okulda azar işitirim.”

“Peki peki,” dedi berber. “Bakalım durumu düzeltmek için ne yapabilirim... Gerçi nasılsa şapka takacaksın ama öyle bir ayarlarız ki, şapkanı çıkardığın zaman bile öteki gençlerin hepsini gölgede bırakırsın.”

İşte böyle söylemiş ama on üç yaşındaki Kiyoaki’nin saçlarını öyle kısa kesmişti ki, kafası adeta mavi bir renk almıştı. Berber saçlarını ayırırken tarak canını acıttı, briyantinse derisini yaktı. Berberin herkesçe övülen yeteneğine karşın, işi bittiğinde aynada görülen kafa herhangi bir erkek çocuğununkinden farksızdı, yine de Kiyoaki olağanüstü güzelliğiyle törende övgü topladı.

İmparator Meiji bir keresinde varlığıyla Matsugae Malikânesi’ni bizzat onurlandırmıştı. İmparatoru eğlendirmek için devasa bir gingko[4] ağacının altında sumo güreşi düzenlenmiş, ağacın çevresindeki boş alan bir perdeyle çevrilmişti. İmparator gösteriyi Batı tarzı evin ikinci katındaki balkonların birinden izlemişti. Kiyoaki berbere o gün imparatorun huzuruna çıkarıldığını, imparatorun başını okşadığını anlattı. Gerçi bunlar dört yıl önce olmuştu ama yine de imparator yeni yıl kutlamalarında bu basit iç oğlanının başını anımsayabilirdi pekâlâ.

“Sahi mi?” diye haykırdı berber şaşkınlıkla. “Genç efendi, yani imparator sizi sahiden okşadı mı?” Bunları söyledikten sonra ellerini, çocuğa karşı gerçek bir saygıyla çırpıp tatami döşeli zeminde geri geri kaydı.

Saraya mensup bir hanıma eşlik eden iç oğlanlarının giysisi, birbirine uygun mavi kadife ceketle pantolondan oluşuyordu, pantolonun boyu dizin hemen altındaydı. Ceketin her iki ucunda bir sıra halinde dörder tane iri, beyaz tüylü ponpon vardı, bu ponponlardan kol ağızlarıyla pantolona da dikilmişti. İç oğlanının belinde bir kılıç asılıydı, beyaz çoraplı ayaklarındaki ayakkabılarsa siyahtı, parlak kopçalarla tutturuluyordu. Geniş dantel yakanın tam ortasına beyaz ipekten bir boyunbağı düğümlenmişti; uzun bir tüy takılı olan, üç kenarı kıvrık şapkasıysa ipek bir kordonla sırtından sarkıtılmıştı. Her yıl soylu ailelerden, okulda göze çarpan, yirmi kadar genç seçilir, bunlardan dördü üç gün süren kutlamalar sırasında imparatoriçenin eteğini, ötekilerse ikişer ikişer prenseslerin eteklerini taşırlardı. Kiyoaki, imparatoriçenin eteğini bir kez tutmuş, bir kez de aynı işi Prenses Kasuga için yapmıştı. İmparatoriçenin eteğini taşıma sırası ondayken, imparatoriçe maiyetindekilerin yaktığı tütsülerin kokusuyla dolu koridorlarda soylu bir ağırbaşlılıkla ilerlemiş, Kiyoaki ise kabul töreni boyunca onun arkasında beklemişti. İmparatoriçe son derece zarif ve zeki bir kadındı ama o sıralarda bile artık yaşlı sayılırdı, altmışına yakındı. Oysa Prenses Kasuga otuzdan fazla değildi: güzel, zarif, etkileyici, tıpkı kusursuzluğunun doruğundaki bir çiçek gibi.

Kiyoaki şu an bile imparatoriçenin yaşına uygun eteğinden çok prensesin siyah benekli, inci bordürlü beyaz erminden yapılmış geniş eteğini anımsıyordu. İmparatoriçenin eteğinde dört oğlanın tutacağı dört ilmek, prensesinkindeyse iki ilmek vardı. Kiyoaki ile öteki oğlanlar öyle sıkı eğitilmişlerdi ki bir yandan eteği sıkıca tutarken bir yandan da şaşmaz adımlarla ilerlemekte hiç zorlanmadılar.

Prenses Kasuga’nın saçlarında has verniğin siyahlığı ve parlaklığı vardı. Özenle taranıp biçimlenmiş saçları arkadan bakıldığında boynunun bembeyaz dokusunun içine girip yok oluyormuş gibi görünüyor, giysisinin açık yakasının daha da belirginleştirdiği hafifçe parlayan çıplak omuzlarına tel tel dökülüyordu.

Sırtını dimdik tutuyor, kararlı adımlarla, eteğini taşıyanlara hiçbir güçlük çıkarmadan yürüyordu ama geniş bir yelpazeye benzeyen bu beyaz kürk Kiyoaki’ye, karla kaplı bir zirvenin yer değiştiren bulutlarla bir örtülüp bir açılması gibi, müziğin sesine göre bir parlayıp bir sönüyormuş gibi geliyordu. Tam o anda, yaşamında ilk kez kadın güzelliğini bütün yeğinliğiyle algıladı - onu kendinden geçiren, çiçek misali açmış, göz kamaştırıcı bir zariflik.

Prenses Kasuga’nın bolca sürdüğü Fransız parfümünün kokusu eteğine kadar sinmişti, tütsüden yayılan misk kokusunu bastırıyordu. Koridorun aşağı bölümünde bir yerde Kiyoaki bir an sendeledi, elinde olmadan eteğin ucunu çekiverdi. Prenses belli belirsiz başını çevirdi, genç suçluya kızmadığını göstermek için kibarca gülümsedi. Hareketini kimse fark etmemişti; gövdesini dimdik tutmayı sürdürürken hafifçe dönmüş, dudağının bir kıyısını Kiyoaki’nin kısacık bir an için görmesine izin vermişti. O sırada bir tutam saçı aydınlık, beyaz yanağına kaymış, bir gözünün hafifçe çekik kenarında bir gülümseme, sönmüş ateşteki bir kıvılcım gibi parlayıvermişti. Oysa biçimli profili kıpırdamamıştı bile. Sanki hiçbir şey olmamıştı... yüzünün o bir anlık, hafifçe yandan görüntüsü -profili denemeyecek kadar belli belirsiz bir görüntüydü çünkü- Kiyoaki için saf bir kristalin prizmasından, bir gökkuşağının bir anlık parıltısından farksızdı.

Marki Matsugae oğlunun kutlamalar sırasındaki davranışlarını izler, güzel tören giysisi içindeki parlak görüntüsünü belleğine kazırken, bir ömür boyunca süren düşünün gerçekleştiğini gören bir erkeğin gönül rahatlığını doyasıya tadıyordu. Bu zafer, imparatoru evinde ağırlayabilecek biri olabilmek için harcadığı onca çaba yüzünden, içini kemirip duran bir sahtekar gibi görülme korkusunu tam anlamıyla dağıtmıştı. En sonunda oğlunun kişiliğinde, aristokrasi ile samuray geleneklerinin kaynaşmasını, eski saray soylularıyla yeni soylular arasındaki kusursuz uyumu görüyordu.

Ancak tören sürdükçe oğlunun görünüşünü öven sözlerden aldığı haz yerini rahatsızlığa bıraktı. On üç yaşındaki Kiyoaki fazla güzeldi. Bir babanın oğluna duyduğu doğal sevgi bir yana; marki, öteki iç oğlanlarıyla kıyaslandığında bile oğlunun göze çarptığını itiraf etmek zorunda kaldı. Kiyoaki heyecanlanınca soluk yanakları kıpkırmızı kesiliyordu, kaşları belirgindi, hâlâ çocuksu bir ciddiyetle dolu iri gözleriyse uzun kirpiklerle çevrilmişti. Koyu renk gözlerinde baştan çıkarıcı bir parıltı vardı. Marki iltifat sağanağı karşısında oğlunun, tek vârisinin, benzeri az bulunur güzelliğinin ayrımına vardı ve bunda kaygılandıncı bir şeyler buldu. Rahatsız edici bir önseziye kapılmıştı. Ama Marki Matsugae inanılmayacak kadar iyimser bir insandı, tören biter bitmez bu şaşkınlıktan sıyrılıverdi.

Matsugae’lerin evine bir yıl önce, on yedi yaşındayken, Kiyoakinin uşağı olarak gelmiş olan genç İinuma benzeri kaygıları çok daha derinden taşıyordu. İinuma, Kagoşima adlı köyündeki ortaokul tarafından Kiyoaki’ye özel eğitmen olarak önerilmiş, ruhsal ve bedensel yeteneklerini onaylayan belgelerle birlikte Matsugae ailesine gönderilmişti. Şimdiki markinin babası Kagoşima’da hiddetli, güçlü bir tanrı olarak saygı görürdü, İinuma da memleketinde ya da okulda dinlediği merhum markinin kahramanlık öykülerine dayanarak Matsugae Malikânesi’ndeki yaşamı gözünde canlandırmıştı. Ama onlarla birlikte geçirdiği bir yılın sonunda, sürdükleri lüks yaşam biçimi İinuma’nın umutlarını yok etmiş, gençliğe özgü sofu duyarlılığını yaralamıştı.

Belki her şeye göz yumabilirdi ancak kişisel sorumluluğundaki Kiyoaki’ye asla. Kiyoaki’ye ilişkin her şey -görünüşü, kibarlığı, duyarlılığı, düşünce biçimi, ilgi alanları- İinuma’yı sinirlendiriyordu. Marki ile markizin oğullarının eğitimine karşı tutumları da aynı oranda sinir bozucuydu. “Ben bir marki bile olsam oğlumu asla bu biçimde yetiştirmem. Marki, babasının ilkelerine o kadar az değer veriyor ki.”

Marki, babası için yapılan yıllık ayinleri titizlikle yönetiyor olsa da ondan neredeyse hiç söz etmiyordu. İinuma başlarda markinin sık sık babasını anacağını, aktardığı anılarla babasına duyduğu saygıyı dile getireceğini sanmıştı ama bir yılın sonunda bütün umutları sönüp gitti.

Kiyoaki’nin iç oğlanı olarak saraydaki görevini tamamlayıp eve döndüğü gece, markiyle markiz onun onuruna özel bir aile yemeği düzenlediler. Kiyoaki’nin yatma vakti gelince İinuma onunla birlikte odasına çıktı. On üç yaşındaki oğlanın yanakları babasının yarı şaka, zorla içirdiği şarap yüzünden al aldı. İpek örtülerin altına girdi, başı yastığa düştü; sık sık soluk alıyordu, soluğu ılıktı. Kısacık kesilmiş saçlarının dibindeki mavi damarlar, kulak memelerinin çevresinde atıyordu, teni öylesine olağanüstü bir saydamlıktaydı ki insan neredeyse altındaki kırılgan düzeneği görebiliyordu. Odadaki loş ışıkta bile dudakları kıpkırmızıydı. Sanki acıyı hiç tatmamış gibi görünen bu çocuğun solukları hüzünlü bir halk şarkısını yansılar gibiydi.

İinuma eğilip oğlanın yüzüne, ok bakışlı, duyarlı gözlerine -bir susamurununkine benzeyen gözlerine- baktı; erkekliğe adım atmak üzereyken böylesine onurlu bir görevi yerine getirme ayrıcalığı tanınmış her normal Japon genci böyle bir gecede bütün içtenliğiyle imparatora bağlılık yeminleri ederdi; İinuma bunu Kiyoaki’den beklemenin boşuna olacağını biliyordu.

Sırtüstü yatmış tavana bakan Kiyoaki gözleri şimdi irileşmiş, gözyaşlarıyla dolmuştu. Islak, pırıltılı bakışlarını İinuma’ya çevirince, İinuma’nın hoşnutsuzluğu arttı. Ama bu, kendi bağlılığına inanmayı daha da kaçınılmaz kılmştı. Fazlasıyla ısındığı anlaşılan Kiyoaki sıcaktan pembeleşmiş kollarını örtünün altından çıkardı, başının altında kavuşturdu; İinuma hemen onu uyardı, geceliğinin açılmış yakasını kapadı: “Üşüteceksin. Hadi, uyu artık.”

“İinuma, biliyor musun... bugün aptalca bir hata yaptım. Annemle babama söylemeyeceğine söz verirsen ne olduğunu anlatırım.”

“Ne oldu?”

“Bugün prensesin eteğini taşırken azıcık sendeledim. Ama prenses yalnızca gülümsedi ve beni bağışladı.”

Bu uçarı sözler, bu sorumsuzluk, yaşlı gözlerdeki bu kendinden geçmiş bakışlar, hepsi de itici gelmişti İinuma’ya.

2

On sekizine bastığında Kiyoaki’nin aklından geçen şeylerin onu çevresinden gitgide soyutlamasına fazla şaşmamalı. Büyüdükçe tek uzaklaştığı ailesi değildi. Soylular Okulu’ndaki öğretmenler öğrencilerine soyluluğun en yüce örneği olarak, imparatorunu ölümde de izlemek için intihar eden okul müdürü General Nogi’yi gösterir, General Nogi hastalıktan ölmüş olsaydı eğitim geleneklerinin yoksullaşacağından dem vururlardı. Generalin intiharının önemini vurgulamaya başladıklarından beri okula Sıpartalılara özgü bir yalınlık egemen olmaya başlamıştı. Askerliği çağrıştıran her şeyden tiksinen Kiyoaki okuldan nefret eder oldu.

Tek dostu, sınıf arkadaşı Şigekuni Honda’ydı. Kiyoaki’yle arkadaş olmak isteyen çoktu elbette ama o, yaşıtlarının gençlik taşkınlıklarından hiç hoşlanmıyordu; haşin, toy tavırlarından çekiniyor, akılsızca okul marşını haykırırken sergiledikleri o incelikten yoksun, abartılı duygusallıktan tiksiniyordu. Honda’nın sakin, olgun, sağduyulu yaradılışı -o yaştaki bir gençte kolay rastlanmayacak nitelikler- Kiyoaki’nin ilgisini çekiyordu. Oysa görünüş ya da kişilik açısından ortak noktaları yok denecek kadar azdı.

Honda yaşından büyük gösterirdi. Gerçi yüz çizgileri sıradandı ama nedense azametli bir havası vardı. Hukuk okumak istiyordu, ne kadar gizlemeye çalışırsa çalışsın sezgileri çok güçlüydü. Ona bakan, tensel zevklere karşı ilgisiz olduğunu sanırdı, ancak güçlü bir tutkuyla yanıp tutuşuyormuş gibi göründüğü anlar da vardı; böyle zamanlarda hafif miyop gözlerini iyice kısıp kaşlarını çatan, dudaklarını hep sımsıkı kapalı tutan Honda’yı dudakları aralanmış bir halde yakalamak olasıydı.

Kiyoaki ile Honda yapıları açısından, bir bitkinin çiçeğiyle yaprağı kadar farklıydılar. Gerçek kişiliğini gizlemeyi beceremeyen Kiyoaki toplumun acı verme gücüne karşı savunmasızdı. Cinsel dürtüleri uyanmamıştı, bir mart sağanağının altında bütün gövdesi titreyen, gözleriyle burnu ıslanmış bir köpek yavrusu gibi korunmasız bir halde bir yerlerde uyumaktaydılar. Oysa Honda tehlikenin nerede yattığını çok erken kavramış, ne kadar çekici olursa olsun bütün fırtınalardan sakınmayı seçmişti.

Her şeye karşın çok yakın arkadaş olmuşlardı. Salt okulda görüşmekle yetinmiyor, pazar günlerini de ya birinin ya ötekinin evinde birlikte geçiriyorlardı. Matsugae Malikânesi’nin olanakları daha fazla olduğu için, daha çok orada buluşurlardı.

1912 Ekim’inde, yani Taişo Dönemi’nin ilk yılında, bir pazar günü akşamüstü akçaağaçların yaprakları güzelliklerinin doruğundayken Honda gölde kayıkla gezmeyi önermek için Kiyoaki’nin odasına girdi. Bu da öteki yıllardan farksız bir yıl olsaydı, akçaağaç yapraklarının güzelliğinden yararlanmak isteyen, sayıları giderek artan başka konuklar da olurdu ama Matsugae ailesi geçen yaz ölen imparator için hala yastaydı, toplumsal etkinliklerini bir süre için durdurmuşlardı. Parka alışılmadık bir sessizlik egemendi.

“Madem istiyorsun, peki. Kayık üç kişilik. Kürek çekmesi için İinuma’yı da yanımıza alalım.”

“Kürek çekmek için birisine gereksinimimiz yok ki. Ben çekerim,” dedi Honda. Kiyoaki’nin odasına giderken suskun ama bildiğinden şaşmayan bir köle saygısıyla gereksiz yere kendisine eşlik eden genç adamın yüzündeki somurtkan ifadeyi anımsamıştı.

Kiyoaki gülümsedi. “Ondan hoşlanmıyorsun öyle değil mi Honda?”

“Sorun ondan hoşlanıp hoşlanmamam değil. Ne var ki onu bunca zamandır tanımama karşın aklından neler geçtiğini bir türlü anlayamıyorum.”

“Altı yıldır burada, o artık benim için soluduğum hava kadar doğal bir şey. Gerçi her konuda anlaştığımız söylenemez ama kendini tam anlamıyla adamıştır bana. Sadıktır, cok çalışır, ona güvenebilirsin.”

Kiyoaki’nin odası ikinci kattaydı, göle bakıyordu. Önce Japon tarzında yapılmış, daha sonra yeniden döşenip halıyla, Batı tarzı mobilyalarla odaya Batılı bir görünüm verilmişti. Honda pencerenin pervazına oturdu. Başını geriye çevirip bakınca gölü, adayı ve ötedeki akçaağaç tepesini görebiliyordu. Akşamüstü güneşinin vurduğu su durgundu. Honda tam altındaki küçük koya baktı.

Arkadaşının coşkudan ne kadar yoksun olduğunu düşündü. Kiyoaki mutlak bir can sıkıntısıyla, sırf eğlenebilmek için arada bir ona katılsa bile asla hiçbir şeye önayak olmazdı. Birlikte bir şeyler yapma fikrini ortaya atan, önderlik eden hep Honda olurdu.

“Tekneleri görebiliyorsun değil mi?” diye sordu Kiyoaki.

“Evet, elbette görebiliyorum,” diye yanıtladı Honda, kararsızca arkasına bakarak.

* * *

Bu sorunun anlamı neydi? Kiyoaki ne demek istemişti? Belki de hiçbir şeye ilgi duymadığını anlatmaya çalışıyordu. Kendisini bir diken, ailesinin işçi eline benzeyen eline batmış küçük, zehirli bir diken gibi görüyordu. Yazgısıydı bu; çünkü onda biraz incelik vardı. Daha elli yıl önce Matsugae’ler taşrada kıt kanaat bir yaşamı sürdürmeye çalışan güçlü kuvvetli, namuslu bir samuray ailesinden başka bir şey değildi. Kısa bir süre sonra talihleri yaver gitmeye başlamıştı. Kiyoaki doğduğunda, saray soylularının aksine, kibarlık virüsüne karşı bağışık olmaktan yüzlerce yıldır yararlanan bu aile, kibarlığın tehdidi altındaydı. Kiyoaki yaklaşan seli sezen bir karınca misali ailesinin hızlı çöküşünün ilk belirtilerini yaşıyordu.

Kiyoaki’nin kibarlığı bir dikendi. Kabalığa duyduğu nefret gibi kibarlıktan aldığı hazzın da abes olduğunu biliyordu; köksüz bir bitkiydi o. Ailesinin kuyusunu kazmak, geleneklere karşı gelmek istemese de, salt doğası gereği böyle yapmaya zorunluydu. Bu zehir ailesini yok edeceği gibi kendi yaşamının da gelişip serpilmesini engelleyecekti. Yakışıklı delikanlı bu boşunalığın kendi varoluşunu simgelediğine emindi.

Bir zehir imbiği işlevi görmekten başka hiçbir amacı olmadığına inanıyordu, bu inanç on sekiz yaşındaki delikanlının ben’inin bir parçasıydı. Güzel, beyaz ellerini lekelememeye, nasırlandırmamaya kararlıydı. Her esintiyle dalgalanan bir flama olmak istiyordu. Ona geçerliymiş gibi gelen tek şey, duygular için yaşamaktı - nedensiz ve gelgeç, salt yeniden dirilmek için ölen, hiçbir yönü ya da amacı olmaksızın sönen, sonra da ansızın alevlenen duygular için.

Şu anda onu hiçbir şey ilgilendirmiyordu. Kayıkla gezmek? Babası yurtdışından küçük, yeşil beyaz renkli bir kayık getirtmenin modaya uygun bir davranış olacağını düşünmüştü. Babasına kalırsa tekne kültürdü; kültür maddeseldi. Peki ama ne fark ederdi? Tekne kimin umurundaydı ki?

Honda doğuştan gelen sezgi yeteneğiyle Kiyoaki’nin ani suskunluğunun nedenini anladı. Aynı yaşta olmalarına karşın Honda daha olgundu. Gerçekte, yapıcı bir yaşam sürmek isteyen, gelecekteki rolünü çoktan belirlemiş bir delikanlıydı. Ama Kiyoaki’nin yanında olduğundan daha az duyarlı, daha az kurnaz görünmeye dikkat ederdi. Kendisinin özellikle sergilediği kalın kafalılıklara -Kiyoaki’yi avlamak için kullanılacak tek yem buydu- arkadaşının ne kadar duyarlı olduğunu biliyordu. İşte dostlukları bu aldatıcı çizgi üzerinde ilerliyordu.

“Biraz hareket sana iyi gelecektir,” dedi Honda kabaca. “Bu kadar çok okumuş olman olanaksız biliyorum ama bütün bir kütüphaneyi devirmiş gibi görünüyorsun.”

Kiyoaki yanıt vermek yerine gülümsedi. Honda haklıydı. Ancak olanca enerjisini çekip alan kitaplar değil, gördüğü düşlerdi. Koskoca bir kütüphane onu her gece sürekli gördüğü düşler kadar bitap düşüremezdi.

Bir gece önce rüyasında, boyanmamış tahtadan yapılmış olan kendi tabutunu görmüştü. Tabut, geniş pencereli boş bir odanın ortasındaydı, dışarıda şafaktan önceki karanlık, koyu bir maviye dönüşmekteydi; kuş cıvıltıları gökyüzünü doldurmuştu. Genç bir kadın tabuta sımsıkı sarılmıştı, öne eğik başının iki yanından uzun siyah saçları sarkıyor, zayıf omuzları hıçkırıklarla sarsılıyordu. Kiyoaki kadının yüzünü görmek istemiş fakat saçlarının başladığı zarif çizgiden, solgun, biçimli alnından aşağısını görememişti. Tabut, kenarları incili bir leopar derisiyle yarı örtüktü. Şafağın suskun kızıllığı incilerin üzerinde yanıp sönüyordu. Odayı cenaze tütsüsünün değil, Batılı bir parfümün güneşte olgunlaşmış bir meyveyi andıran kokusu doldurmuştu. Kiyoaki tabutun içinde yattığından emindi ama ona sanki her şeyi oldukça yüksek bir yerden izliyornuş gibi geliyordu. Ancak ne kadar emin olursa olsun yine de bedenini tabutun içinde gözüyle görme gereğini hissediyordu. Ne var ki kanatları, gün ışığıyla karşılaşan bir sivrisinek gibi olanca gücünü yitirdi, boşluğun ortasında çırpınmayı bıraktı; tabutun çivilenmiş kapağından içeriye bakacak gücü yoktu. Sonra çaresizliği gitgide artarken uyandı. Gizli güncesini çıkarıp hepsini tek tek yazdı.

* * *

Sonunda iki arkadaş iskeleye indiler, kayığın palamarını çözdüler. Suyun kıpırtısız yüzeyi, ötedeki tepede açmaya durmuş akçaağaçların kızıllığını yansıtıyordu. Tam binerken kayığın sertçe sallanması üzerine Kiyoaki’nin aklına yaşamın ne kadar tehlikeli olduğu yolundaki sevgili düşünceleri geldi. O anda aklından geçenler kayığın taze, beyaz boyasına açık seçik yansıyan, geniş bir kavis çiziyordu sanki. Birden neşelendi.

Honda küreklerden biriyle taş iskeleyi itti, kayığı açığa doğru yönlendirdi. Kayık suyun parıltılı kızıl yüzeyini yararken oluşan kaygan dalgacıklar Kiyoaki’nin özgürlük duygusunu artırmıştı. Karanlık su boğuk, tok bir sesle konuşuyor gibiydi. “On sekizinci sonbaharım, bugün, bu akşamüstü, şu an: bir daha asla geri gelmeyecek,” düşündü. “Bir şey, bir daha geri döndürülemez biçimde kayıp gitmekte.”

“Adaya bir göz atalım mı?”

“Atacağız da ne olacak? Orada görülecek hiçbir şey yok.”

“Keyfimizi kaçırmasana. Hadi gel, gidip bakalım,” diye zorladı Honda. Yaşına yakışan bir canlılıkla kürek çekerken sesi boğuk çıkıyordu.

Kiyoaki gözünü kırpmadan göle bakarken adanın öteki tarafında kalan, epeyce uzaktaki çağlayanın cılız sesini duydu; hem bulanık olduğu için hem de akçaağaçların yansısı yüzünden suyun dibini göremiyordu. Orada, aşağıda balıkların yüzdüğünü biliyordu; en dipte, kayaların kuytularında da ısırgan kaplumbağalar gizlenmişti. Çocukluk korkuları bir an için alevlendi, sonra söndü.

Kızgın güneş, iyice tıraş edilmiş enselerini yakıyordu. Huzurlu, olaysız, olağanüstü bir pazar ikindisiydi. Ama Kiyoaki suyla dolu deri bir torbaya benzeyen bu dünyanın dibinde küçük bir delik bulunduğuna hâlâ emindi; zamanın bu delikten damla damla akışını duyar gibiydi.

Çamların arasında tek bir akçaağacın bulunduğu yerde adaya yanaştılar, tepesinde demirden üç turnanın durduğu çimenliğe çıkan taş basamakları tırmandılar. Sonsuz, dilsiz bir çığlıkla boyunlarını gökyüzüne uzatmış olan bir çift turnanın ayaklarının dibine oturdular, sonra sırtüstü çimenlere yatıp gözlerini biten sonbahar göğüne diktiler. Sert çimler kimonolarını delip geçerek sırtlarına iğne gibi batıyordu. Kiyoaki epeyce rahatsız oldu. Honda’daysa, sırtının altında parça parça yayılan, son derece canlandıncı bir acıya katlanıyormuş duygusu vardı. Gözlerinin ucuyla rüzgârın, yağmurun etkisiyle değişmiş, kuşların tebeşir beyazı pislikleriyle lekelenmiş turna heykellerini görebiliyorlardı. Esnek, kıvrık, gökyüzüne uzanmış boyunları, yer değiştiren bulutların ritmine uygun olarak yavaşça kıpırdıyordu sanki.

“Çok güzel bir gün. Ömrümüz boyunca böylesine kusursuz günlerimizin sayısı fazla olmayabilir,” dedi Honda, bir önseziyle heyecanlanarak.

“Mutluluktan mı söz ediyorsun?” diye sordu Kiyoaki.

“Mutlulukla ilgili bir şey söylediğimi anımsamıyorum.”

“Eh, o zaman oldu. Senin söylediğin şeyleri söylemekten korkarım ben. Ben bu tür cesaretten yoksunum.”

“Artık iyice emin oldum, senin sorunun korkunç derecede açgözlü olman. Açgözlü erkekler mutsuz görünme eğilimindedir. Baksana, insan böyle bir günden başka ne isteyebilir?”

“Belirli bir şey. Ama ne olabilir, en ufak bir fikrim yok,” diye yanıtladı genç adam bezgince; yakışıklı olduğu kadar da kararsızdı. Honda’yla arkadaş olmaktan hoşnuttu ama bazen onun o son derece çözümsel kafa yapısı, o kendinden emin üslubu -gençliğe özgü umudun gerçek simgesi- kendi havai kişiliğini acımasızca yargılayan şeylermiş gibi geliyordu Kiyoaki’ye.

Ansızın yüzüstü döndü, başını kaldırıp suyun karşısına, az uzaktaki bir noktaya, ana binanın salonunun tam karşısına gelen bahçeye doğru bakmaya başladı. Beyaz kuma gömülmüş atlama taşları, bahçeden göle kadar uzanmaktaydı, taştan yapılmış köprülerle birbirine bağlanmış küçük koylar göle bir tarak kabuğu gibi girintili çıkıntılı bir görünüm vermişti. Kiyoaki orada birkaç kadının durduğunu ayrımsamıştı.

4

Satoko’nun insanlan şaşırtmak için epeydir uyguladığı bir numaraydı bu. Belki de amacına bilinçsizce ulaşıyordu ama sesinde kurbanını rahatlatacak en küçük, yaramazca bir tını sezilmesine izin vermezdi. Böyle zamanlarda sesi en müthiş sırlarını açıklıyormuşçasına duygulu olurdu.

Her ne kadar bu huyuna artık alışmış olsa da Kiyoaki sormadan edemedi: “Ortadan yok olmak mı? Neden?”

Kiyoaki’nin sorusu, onca ilgisiz görünme çabasına karşın ne kadar huzursuz olduğunu ele veriyordu. Satoko’nun istediği de buydu.

“Nedenini söyleyemem,” diye yanıtladı, Kiyoaki’nin yüreğinin duru sularına mürekkep damlatarak. Kiyoaki’ye savunmaya geçecek kadar zaman tanımamıştı.

Kiyoaki dik dik kıza baktı. Hep böyle oluyordu. Kızdan nefret etmesinin nedeni işte buydu. Satoko hiçbir uyarıda bulunmadan onu tanımlanması olanaksız korkulara salabiliyordu. O iç karartıcı, gri mürekkep damlası daha bir dakika önce saydam olan yüreğindeki her şeyi gölgeleyerek yayılıyordu.

Satoko hâlâ dikkatle onu süzüyordu, hüzün dolu gözleri ansızın parladı.

Döndüklerinde Kiyoaki’nin huysuzluğu herkesi şaşırttı, Matsugae Malikânesi’nin kadınlarına dedikodu malzemesi sağladı.

* * *

Kiyoaki öyle kaprisli biriydi ki, içini kemiren kötü kaygıları bile isteyerek körüklediği dahi olurdu. Gönül meseleleri söz konusu olduğunda inatçılığı hemen her delikanlıda görülen bir diretkenlik sayılabilirdi. Ama onun durumu farklıydı. Belki de Satoko’nun parlak renkli çiçek tohumları ekeceğine, Kiyoaki’ye sağlıksız bir biçimde çekici geldiğini bildiği için hep koyu renkli, dikenli çiçeklerin tohumlarını ekmesinin nedeni buydu. Kiyoaki gerçekten de böylesi tohumlar için her zaman verimli bir toprak olmuştu. Başka her şeyi dışlamış, kendini korkusunu besleyip büyütmeye adamıştı.

Satoko onun ilgisini çekmişti. Her ne kadar Kiyoaki kendi hoşnutsuzluğunun gönüllü bir tutsağıysa da, kendisini hep huzursuz edecek yeni gizemlerle, bilmecelerle donatılmış olan Satoko’ya hâlâ kızgındı. Üstelik kızın alaylarına her hedef oluşunda düştüğü kararsızlığa da kızıyordu.

Honda’yla birlikte adadaki otların üzerinde yatarken söyledikleri doğruydu, gerçekten de “kesinlikle belirgin bir şeyi” arıyordu. Bunun ne olduğunu bilmiyordu ama bu ışık ne zaman eliyle dokunabileceği kadar yakınında parlasa, Satoko’nun mavi kimonosunun uçuşan kolları araya giriyor, onu bir kez daha kararsızlığın bataklığına çekiyordu. Belirli bir şey, bir anda içine doğuveren, uzak, ulaşılmaz bir şey sezmesine karşın, o şeye doğru tek bir adım olsun atmasını önleyen engelin Satoko olduğuna inanmayı yeğledi.

Gururunun, Satoko’nun gizemleriyle ve onların yarattığı korkularla baş etmesini büsbütün engellediğini itiraf etmekse daha da can sıkıcıydı. Örneğin birisine, “Satoko ortadan yok olmakla ne demek istedi?” diye sorsaydı bu yalnızca ona duyduğu ilginin derinliğini ele verirdi, o kadar. “Ne yapabilirim,” diye düşündü. “Satoko’yla değil de salt kendime özgü soyut bir korkuyla ilgilendiğime onları inandırabilmek için ne yaparsam yapayım, bana inanmayacaklardır.” Bu türden pek çok düşünce kafasının içinde dolanıp duruyordu.

Genellikle sıkıcı olan okul, bu koşullarda Kiyoaki için bir kurtuluştu. Son zamanlarda Honda’nın konuşmaları sıkıcı olmaya başlamışsa da, öğle tatillerini her zaman onunla birlikte geçiriyordu. Başrahibenin ziyarete geldiği gün Honda ötekilerle birlikte ana binaya kadar gitmişti. Başrahibe de orada onlara verdiği vaazla Honda’nın düş gücünü büyülemişti. Honda şimdi her cümleyi kendince yorumlamak, sonra da Kiyoaki’nin dikkatsiz kulaklarını bombardımana tutmak için sabırsızlanıyordu.

Vaazın, hülyası Kiyoaki’yi hemen hemen hiç etkilemezken, inandırma gücüyle akılcı Honda’yı çarpması garipti.

Nara yakınlarındaki Geşu Tapınağı yalnızca rahibelerin bulunduğu bir manastırdı, böyle bir şey Hosso Budizminde çok enderdi. Vaazın özü Honda’yı derinden etkilemişti; başrahibeyse dinleyicilerine Yuişiki[6] kuramnı tanıtırken dikkatli davranmış, yalın örneklere başvurmuştu.

Kendini düşüncelerine kaptırmış olan Honda, “Sonra köpeğin leşini çağlayandan sarkarken gördüğünde başrahibenin aklına gelen meseli anımsıyor musun?” dedi. “Anlattıkları hic kuskusuz ailene duyduğu sevgiyi gösteriyor. Peki ya o anlatış biçimi - eski moda Kyoto vurgusuyla karışık saray deyimleri. Her tür ince ayırtıyla dolu, kolay rastlanmayan bir dil. Etkiyi artırmakta bu dilin gerçekten büyük katkısı oldu.

Senin de anımsayacağın gibi öykü Tang Çin’inde geçiyor. Yuan Hsaio adında bir adam öğretilerini incelemek üzere ünlü Kaoyu Dağı’na gidiyormuş. Gece çöktüğünde bir mezarlığın yakınlarındaymış, mezar tümseklerinin arasına uzarup uyumuş. Gecenin bir yarısında korkunç bir susuzlukla uyanmış. Elini uzatmış, yanındaki bir çukurdan biraz su alıp içmiş. Yeniden uykuya dalarken, bugüne kadar içtiği hiçbir suyun bu kadar saf, tatlı ve soğuk olmadığını düşünmüş. Ama sabah olunca karanlıkta ne içtiğini görmüş. Gerçi olanaksız gibi görünüyormuş ama o leziz su insana ait bir kafatasının içine birikmiş suymuş. Midesi bulanmış, kusmaya çalışmış. Ama bu olay Yuan Hsaio’ya bir şey öğretmiş. Bilinçli istek iş başında olduğu sürece, ayrımların var olmasına izin veriyor. Ama insan bu isteği bastırabilirse ayrımlar da yok oluyor, insan herhangi bir şeyle olduğu gibi bir kafatasıyla da hoşnut olabiliyor.

Ancak beni ilgilendiren asıl şu: Yuan Hsaio böylesine erdikten sonra da saf ve leziz olduğunu bilerek aynı suyu bir kez daha içebilir miydi? Peki aynı şeyin iffet için de geçerli olduğunu söyleyemez miyiz? Eğer bir çocuk, safsa elbet, bütün masumluğuyla bir fahişeye tapabilir. Ama kadının bir sürtük olduğunu, kendi yaptığı şeyinse kendi saflığını yansıtmaya yarayan bir yanılsamayı yaşamak olduğunu fark ettikten sonra bu kadını aynı biçimde sevmeyi sürdürebilir mi? Sürdürebilse kim bilir ne olağanüstü bir şey olurdu bu, öyle değil mi? Kendi ülkünü eline almak ve dünyayı ona göre değiştirmek. Olağanüstü bir güç olmaz mıydı bu? Yaşamın gizli anahtarını avucunda tutmak gibi bir şey olurdu, değil mi?”

Kiyoaki de tıpkı Honda gibi cinsel açıdan öyle saftı ki, bu tuhaf ideali çürütebilecek durumda değildi. Ancak dikbaşlı olduğu için Honda’dan farklı olduğuna inanıyor, varoluşun anahtarının doğuştan gelen bir hakla zaten elinin altında bulunduğunu düşünüyordu. Ona bu güveni neyin verdiğini bilmiyordu. Uğursuz bir yakışıklılığı olan, hayalperest, kibirli ama yine de korkunun tutsağı olan bu delikanlı, her nasılsa eşsiz bir hazinenin genç sahibi olduğundan emindi. Çünkü bazen elle tutulur, fiziksel bir aydınlığa bürünmüş gibi görünür, hiçbir acı çekmemesine ya da ağrılı şişlikleri olmamasına rağmen çok ender rastlanan bir hastalığa yakalanmış bir adamın gururuyla dolaşırdı.

Kiyoaki, Geşu Tapınağının geçmişi üzerine hiçbir şey bilmiyor, bu eksikliği giderme gereksinimi de duymuyordu. Oysa tapınakla hiçbir kişisel bağı olmayan Honda kütüphaneye gidip bu konuda araştırma yapmıştı. Öğrendiğine göre Geşu XVIII. yüzyılın başlarında kurulmuş, yeni sayılabilecek bir tapınaktı. İmparator Higaşiyama’nın kızlarından biri, tam olgun çağında yitirdiği babası için bir süre yas tutmak üzere Kiomizu Tapınağı’na kapanmış, kendini Kannon’a, merhamet tarınçasına adamıştı. Bir süre sonra Joju Tapınağı’ndan yaşlı bir rahibin Hosso Budizminin varoluş kavramına ilişkin yorumlarından çok etkilendi, bu mezhebin ateşli bir müridi olup çıktı. Saç kazıtma töreninden sonra saray prenseslerine ayrılan maaşlı vaizliklerden birini kabul etmeyerek rahibelerinin kendilerini tam anlamıyla kutsal yazıları araştırmaya adayacakları yeni bir manastır kurdu. Manastır hâlâ Hosso mezhebinin, salt rahibeleri barındıran tek yapısıydı. Satoko’nun büyük teyzesi ise bir aristokrat olmasına karşın saraya mensup bir prenses değildi, gene de manastırın başrahibeliğine getirilmişti.

Honda ansızın Kiyoaki’ye döndü.

“Matsugae! Son günlerde neyin var senin? Söylediklerim bir kulağından girip ötekinden çıkıyor, öyle değil mi?”

“Hiçbir şeyim yok,” diye karşılık verdi Kiyoaki, kendisini savunurcasına. İlk kez gafil avlanmıştı. Zeki bakışlı güzel gözlerini arkadaşına çevirdi. Honda’nın kendisini küstah bulması, Kiyoaki’yi hiç mi hiç rahatsız etmiyordu. Tek korktuğu, içindeki sert çekişmeyi arkadaşının ayrımsamasıydı. Honda’ya birazcık cesaret verseydi Honda onun içini bir kitap gibi okurdu, Kiyoaki bunu biliyordu. Buysa asla bağışlanamayacak bir suç olabilir, tek dostunu da bu yüzden yitirebilirdi.

Honda, Kiyoaki‘deki gerginliği hemen sezmişti. Kiyoaki’nin sevgisini yitirmemek için, dostluklarda genellikle hoş görülebilen o düşüncesiz sertlikten kaçınması gerektiğini biliyordu. Arkadaşı, dikkatsiz, hafif bir dokunuşun bile üzerinde silinemeyecek bir parmak izi bırakacağı yeni boyanmış bir duvar gibiydi, elinden geldiğince sakıngan davranmalıydı. Şartlar gerektirirse, Kiyoaki’nin içindeki çatışmayı bile görmezden gelmeye hazırdı. Hele böylesi bir anlamazlık, Kiyoaki’nin o son acısının belirgin niteliği olan zarafeti daha da belirginleştirecekse.

Honda böylesi anlarda, gözlerindeki o sessiz yakarı yüzünden Kiyoaki’ye âşık olabileceğini hissediyordu. Bu güzel gözler sanki her şeyi olduğu gibi, denizle kıyıyı ayıran o çizgi kadar görkemli bir belirsizlikte bırakması için yalvarıyordu. İlişkilerinde, sakınganlıkla yaklaşılan, hep kollanan bir dostluk antlaşması, Kiyoaki’nin dinginliği ilk kez bozulmak üzereydi; yalvarıyordu. Bunun üzerine Honda güzelliğe düşkün bir gözlemci olup çıktı. Onları dost sayanlar yanılmıyordu çünkü ilişkileri şu haliyle her ikisine de tam istedikleri şeyi veriyordu.

9

Kiyoaki’nin özel eğitmeni İinuma, Matsugae Malikânesi’nde geçirdiği altı yılı aşkın sürenin salt gençlik umutlarını soldurmakla kalmayıp başlarda duyduğu öfkeyi de dağıttığını ayrımsar olmuştu. Kaçırdığı, boşa gitmiş fırsatları düşündükçe bir zamanlar duyduğu yakıcı öfkeden oldukça farklı, buz gibi bir içerleme duygusu kaplıyordu yüreğini. Bu değişimde, Matsugae Malikânesi’nin ona yabancı olan havasının payı büyüktü elbette. Ancak bu bulaşıcı hastalığın kaynağı baştan beri, şu anda on sekiz yaşında olan Kiyoaki’ydi.

Kiyoaki bir yıl sonra on dokuz yaşına basacaktı. İinuma oğlanın Soylular Okulu’ndan iyi bir dereceyle mezun olmasını, yirmi bir yaşına bastığı yıl Tokyo İmparatorluk Üniversitesi’nin hukuk bölümüne girmesini sağladığında sorumluluklarından kurtulduğunu hissedebilecekti. Ancak İinuma’nın anlayamadığı bir nedenden dolayı Marki Matsugae aldığı notlar yüzünden oğlunu azarlamayı bir türlü göze alamıyordu. Şu andaki duruma bakılırsa Kiyoaki’nin Tokyo Üniversitesi’nde hukuk okuma şansı yok denecek kadar azdı. Okulunu bitirdikten sonra izleyebileceği tek yol vardı, o da soylu olma ayrıcalığından yararlanarak giriş sınavını atlayıp ya Kyoto ya da Tohoku İmparatorluk Üniversitesi’ne kaydolmaktı. Kiyoaki okula karşı ilgisizdi; ne doğru dürüst ders çalışıyor ne de bunu kapatmak için sporda başarı kazanmaya çabalıyordu. Göze çarpan bir öğrenci olsaydı İinuma da zaferini paylaşabilir, Kagoşima’daki arkadaşlarının, akrabalarının gurur kaynağı olabilirdi. Oysa İinuma bir zamanlar kurduğu ateşli hayalleri ancak hayal meyal anımsayabiliyordu artık. Üstelik Kiyoaki’nin ne kadar başarısız olursa olsun Soylular Kamarası’ndaki yerinin hazır olduğu gerçeğini bütün acılığıyla biliyordu.

Kiyoaki ile Honda arasındaki dostluksa onun için bir başka öfke kaynağıydı Honda sınıfın en iyilerindendi ama arkadaşının durumunu düzeltmek için kılını bile kıpırdatmıyor, tam tersine ona kötülük ediyordu. Oysa Kiyoaki onu sayardı. İinuma’ya göre Honda eleştirme nedir bilmeyen bir hayran gibi Kiyoaki’nin hiçbir kusurunu görmüyordu.

İinuma’nın içerlemelerinde kıskançlığın da payı vardı elbette. Honda dostu ve sınıf arkadaşı olarak Kiyoaki’yi olduğu gibi kabul edebiliyordu, oysa İinuma için o, kendi başarısızlığının ölümsüz bir anıtıydı.

Kiyoaki’nin görünüşü, kibarlığı, çekingenliği, karmaşık kişiliği, en küçük bir çaba bile göstermek istememesi, uyuşuk hülyalılığı, görkemli bedeni, narin teni, hülyalı gözlerini çevreleyen uzun kirpikleri - bütün bunlar elbirliğiyle, kendilerine özgü kayıtsız, kusursuz bir incelikle İinuma’nın umutlarını boşa çıkarmaya çalışıyorlardı. İinuma genç efendisini sürekli alaycı bir yüz karası olarak görüyordu.

Böyle bir düş kırıklığı, insanı yiyip bitirecek kadar yoğun olan bu başarısızlık duygusu uzun vadede kaynağına yönelik bir tür dinsel tutkuya dönüşebilir. İinuma, Kiyoaki’yi küçümsemeye yeltenen herkese düşman olmuştu. Kendisinin de habersiz olduğu, anlatılması güç bir sezgiyle Kiyoaki’nin çevresine ördüğü, aşılması neredeyse olanaksız duvarın doğasına ilişkin bir şeyleri kavramıştı. Buna karşılık Kiyoaki de eğitmeninin yakıcı tutuculuğunun nereden kaynaklandığını görebildiği için onunla arasındaki uzaklığı korumaya kararlıydı.

Matsugae Malikânesinde çalışanların arasında bu tutkuya esir olan tek kişi İinuma’ydı, elle tutulamayan ama İinuma’nın gözlerine bakar bakmaz anlaşılan bir şeydi bu.

Bir gün konuklardan biri, “Özür dilerim ama sizin şu genç uşak sosyalist mi?” diye sormuştu. İinuma’nın geçmişini, şu andaki davranışlarını, üstelik Omiyasama Türbesi’nde her sabah nasıl coşkuyla dua ettiğini bilen marki ile markiz kahkahalarla gülmüşlerdi. Boş yere ağzından tek bir sözcük bile kaçırmayan bu suskun delikanlı her sabah erkenden aile türbesine gitmeyi alışkanlık haline getirmişti; sağlığında hiç karşılaşmadığı merhum Marki Matsugae’ye içini döküyordu. İlk günlerde içini kavuran öfke yüzünden dualarını kısa keserdi ama büyüdükçe dünyaya bakış açısını etkileyen, yoğun bir hoşnutsuzluk, dualarını biçimlendirir oldu.

Her sabah yataktan ilk o kalkardı. Yüzünü yıkar, ağzını çalkalar, lacivert çizgili kimonosunu ve Okura tarzı hakama’sını giydikten sonra doğruca türbenin yolunu tutardı.

Ana binanın arkasında, hizmetçilerin yaşadığı bölümün önünden ve Japon servilerinin arasından geçen patikayı izlerdi. Bu sabahki gibi soğuk havalarda kırağı, patikadaki toprakları küçük, helezoni tepeciklere dönüştürür, İinuma’nın körlemesine basan tahta takunyalarının altında ezilen kümeler parçalanarak saf, pırıltılı parçacıklara bölünürdü. Servilerden hâlâ dökülmemiş olan kahverengi, yeşil yaprakların üstünde asılı duran duru, saydam sabah güneşi İinuma’nın soğuk havada kıvrılarak yükselen buharlaşmış soluğunu aydınlatıyordu. İinuma kendini tam anlamıyla arınmış hissediyordu. Sabahın soluk mavi göğü ardı kesilmeyen kuş cıvıltılarıyla dolmuştu. Yakası açık kimonosunun altındaki çıplak tenini sertçe kamçılayan soğuk havanın uyarıcı etkisine karşın yüreğini buran bir şeye hayıflanmadan edemiyordu: “Ah, keşke genç efendi de benimle gelseydi, hiç olmazsa bir kerecik!”

İçini dolduran bu güçlü, erkeksi ferahlamayı Kiyoaki’ye iletmeyi bir türlü başaramamıştı. Bu başarısızlık yüzünden kimse onu suçlayamazdı. Oğlanı sabah yürüyüşlerine zorlaması düşünülemezdi ama İinuma yine de kendini suçlamayı sürdürüyordu. Altı yıldır Kiyoaki’yi bir kez olsun bu “erdemli alışkanlığa” katılmaya razı edememişti.

Küçük tepenin üzerindeki düzlükte ağaçlar seyreliyor, yerini artık kurumuş, kahverengi, oldukça geniş çayırlığa bırakıyordu; çakıllı bir patika çayırı keserek türbeye ulaşıyordu. İinuma gözünü dikmiş türbeye, önündeki granit torii’ye vuran sabah güneşine ve basamakların her iki yanındaki taş güllelere bakarken içini kendine güven duygusu kapladı. Burada gün ağarırken, Matsugae Malikânesine sinmiş olan o boğucu lüksten arınmış, güçlendirici, taptaze bir hava vardı. Kendini yeni, beyaz tahtadan yapılmış, gıcır gıcır bir tabutun içinde soluyormuş gibi hissetti. Ona çocukluğundan beri onurlu ve güzel diye öğretilen her şeyi, Matsugae’ler söz konusu olduğunda, yalnızca ölümün yakınlarında bulabiliyordu.

İinuma basamakları tırmandıktan, türbenin karşısındaki yerini aldıktan sonra küçük bir kuş gördü; koyu kırmızı renkteki hayvan bir sakaki ağacının pırıltılı yapraklanı hışırdatarak daldan dala sekiyordu. Sonra tiz bir sesle öterek uçup gitti. Bir sinekçil, diye düşündü İinuma.

Avuçlanru birbirine bastırdı, Kiyoaki’nin büyükbabasına her zamanki gibi, “Saygıdeğer atamız,” diye seslendi. Sonra sessizce dua etmeye başladı: “Neden bir çöküş döneminde yaşıyoruz? Neden dünya erdemi, gençliği, değerli tutkuları ve içtenliği hor görüyor? Bir zamanlar insanları kılıcınla doğradın, onların kılıçlarıyla yaralandın, en korkunç tehlikelere göğüs gerdin - hepsi de yeni bir Japonya kurmak içindi. Sonunda yüksek bir yere gelip herkesin saygısını kazandın, kahramanlık dolu bir çağda en büyük kahraman olarak öldün. Neden senin döneminin görkemine yeniden sahip olamıyoruz? Bu kısır ve aşağılık çağ daha ne kadar sürecek? Yoksa en kötüsü daha gelmedi mi? Erkeklerin tek düşündüğü para ve kadın. Erkekler bir erkeğe yakışan her şeyi unuttular. Tanrıların, kahramanların o büyük ve parıltılı çağı, İmparator Meiji’yle birlikte ölüp gitti. Onun gibisini bir daha görebilecek miyiz? Gençliğin gücünü bir kez daha esirgemeden ortaya koyacağı günleri?

Şimdi kafe denen yerlerin dört bir yanda mantar gibi bittiği, havaya savuracak parası olan binlerce aylağı kendine çektiği, kız ve erkek öğrencilerin tramvaylarda insanı hayretler içinde bırakacak biçimde davrandığı, bu yüzden de onları artık birbirinden ayırmanın kaçınılmaz hale geldiği günümüzde insanlar, atalarının en korkutucu savaşlara bile atılmalarını sağlayan o tutkuyu büsbütün yitirdiler. Şimdi tek yapabildikleri şey kadınsı ellerini, en hafif yelde titreyen kuru, kırılgan yapraklar gibi telaşla sallamak.

Bütün bunların nedeni ne? Böyle bir çağ, bir zamanlar kutsal olan her şeyi kirleten bir dönem nasıl olabildi? Ne yazık ki saygıdeğer atamız, senin öz torunun, benim hizmet ettiğim delikanlı her bakımdan bu çöküş döneminin bir ürünü, üstelik bu konuda elimden hiçbir şey gelmiyor. Başarısızlığımın bedelini ödemek için ölmem mi gerekiyor? Yoksa olaylar senin yüce bir tasarımın doğrultusunda mı gelişiyor?”

Kendisini duasına kaptırmş olan İinuma soğuğu hiç hissetmeden öylece durdu: kimonosunun açık yakasından görünen tüylü göğsüyle yiğit bir karaltı. Aslında vücudunun, içindeki coşkunun arılığına hiç de uymadığına inanıyor, içten içe hayıflanıyordu. Öte yandan, kutsal bir kabuk olarak gördüğü Kiyoaki’nin bedeni, her gerçek erkekten beklenen o hilesiz katıksızlıktan yoksundu.

Sonra, ansızın, tam ateşli yakarısının doruğundayken, hakama’sının altında girdap gibi dönen serin sabah havasına karşın bedeninin gitgide ısındığını, erkekliğinin uyandığını ayrımsadı. Hemen süpürgeyi kaptı, türbeyi deli gibi süpürmeye girişti.

10

Yılbaşından kısa bir süre sonra İinuma, Kiyoaki’nin odasına çağrıldı. Orada, Satoko’nun hizmetçisi olduğunu bildiği yaşlı Tadeşina’yla karşılaştı.

Satoko yeni yılı kutlamak üzere Matsugae Malikânesi’ne daha önce gelmişti. Bugün de Tadeşina kendi yeni yıl armağanı olarak Kyoto’ya özgü geleneksel kepek lapası getirmeyi bahane etmiş ve hiç göze çarpmadan Kiyoaki’nin odasına girmişti. Gerçi İinuma, Tadeşina’nın olduğunu biliyordu ama onunla ilk kez resmen bir araya getiriliyor, bunun nedenini de henüz bilmiyordu.

Yeni yıl, Matsugae Malikânesi’nde her zaman görkemli bir biçimde kutlanırdı. Kagoşima’dan gelen yirmi ya da daha fazla sayıdaki konuk saygılarını sunmak için önce ailenin geleneksel başkanını ziyaret eder, sonra da güzelce ağırlanırdı. Hoşigaoka usulüne göre pişirilen, siyah kirişli ana salonda sunulan yılbaşı yemekleri, özellikle dondurma ve kavun gibi taşralılarca hiç tadılmamış olan leziz tatlıları nedeniyle çok ünlüydü. Ancak bu yıl, İmparator Meiji için tutulan yas hâlâ sürdüğünden, Kagoşima’dan yalnızca üç konuk geldi, aralarında İinuma’nın ortaokulunun müdürü de vardı; Kiyoaki’nin büyükbabasıyla tanışma onuruna erişmiş bir beyefendiydi.

Marki Matsugae ile emekli müdür arasında her yıl şu konuşma yinelenirdi: İinuma ziyafet masasında ona hizmet ederken marki yaşlı adama döner, cana yakın bir tavırla, “İinuma’nın çalışmasından çok memnunuz,” derdi. Aynı şey bu yıl da tekrarlandı, müdürse sıradan bir evraka mührünü basan birinin alışkın tavrıyla, her zamanki gibi kibarca karşı çıktı. Ama bu yıl, belki de masada yalnızca bir avuç konuk bulunduğu için bu tören İinuma’ya içtenlikten yoksun, baştan savma, âdet yerini bulsun diye yapılmış gibi geldi.

İinuma, markizi görmeye gelen ünlü hanımlardan hiçbirinin huzuruna çıkmamıştı elbette, bu yüzden genç efendisinin odasındaki konukla, yaşlı bile olsa bir kadınla karşılaşınca şaşaladı.

Tadeşina taç desenleriyle süslü, siyah bir kimono giymişti; iskemlesinde aşırı terbiyeli, dimdik oturmasına karşın Kiyoaki’nin ısrarla içirdiği viskiden az da olsa etkilendiği belliydi. Kırlaşmaya başlamış, sıkıca toplanmış saçlarının çevrelediği alnı beyaz pudranın altında, karla kaplı bir erik çiçeği gibi parlıyordu.

İinuma’yı kısacık bir bakışla selamladıktan sonra, Prens Saionji’ye ilişkin öyküsüne döndü.

“Söylenenlere bakılırsa prens beş yaşından beri tütün ve alkol kullanıyonnuş. Samuray aileleri çocuklarını kusursuz bir biçimde yetiştirmeye önem verirler. Oysa soylu ailelerde -ne demek istediğimi anlıyorsunuzdur, genç efendi- ebeveynler çocuklarını doğdukları andan başlayarak denetleyemiyorlar, öyle değil mi? Çocuklarına ne de olsa daha doğar doğmaz sarayın beşinci derecesi veriliyor, böylece imparator hazretlerinin hizmetine girmiş oluyorlar, tabii imparatora duydukları saygı da ailelerinin çocuklarına sert davranmasını önlüyor. Saraya mensup bir soylunun evinde hiç kimse imparator için edebe aykırı bir şey söylemez, tıpkı bir lordun evinde kimsenin efendisini açıkça çekiştirmeye cüret edememesi gibi. İşte durum böyle. Hanımım da imparator hazretlerine aynı derin saygıyı besler. Elbette bu saygı, yabancı lordları da kapsamaz” Tadeşina’nın son cümlesi, Matsugae’lerin Siyamlı prenslere gösterdikleri konukseverliğe alaycı bir dokundurmaydı. Sonra aceleyle birkaç düzeltme yaptı: “Ama engin nezaketinize değinmeden geçemeyeceğim. Sayenizde kim bilir ne kadar zamandan sonra bir oyun izleyebildim. Bunun bana bir canlılık verdiğine inanıyorum.”

Kiyoaki, Tadeşina’nın konunun üzerinde canının istediği kadar dolanıp durnasma izin verdi. Onu odasına çağırırken aklında belli bir şey vardı. O geceden beri içini kemirip duran kuşkudan kurtulmak istiyordu. Tadeşina’ya biraz daha viski içirdikten sonra ansızın Satoko’nun mektubu açıp açmadığını, gerçekten de kendisinden istendiği gibi şömineye atıp atmadığını sordu.

Kadının yanıtı beklediğinden de hızlı geldi: “Ah, o mu? Genç hanımım sizinle yaptığı telefon görüşmesinden sonra durumu bana anlattı. Ben de ertesi gün mektup gelir gelmez aldım, açmadan yaktım. Her şey halledildi. Artık kaygılanmanıza gerek yok.”

Kiyoaki kendini, birbirine dolanmış çalılarla saatlerce boğuştuktan sonra düzlüğe ulaşabilmiş biri gibi hissetti. Gözlerinin önünde birbirinden zevkli manzaralar açılmıştı. Satoko’nun mektubu okumamış olmasının iki sonucu vardı: Hem her şey eski dengesini bulmuş oluyor hem de Kiyoaki’nin yaşamında yepyeni bir sayfanın açıldığına inanmasını sağlıyordu.

Satoko, daha şimdiden göz kamaştırıcı çağrışımları olan bir giriş yapmıştı bile. Matsugae Malikanesi’ne her yıl yaptığı kutlama ziyareti, markinin akraba çocuklarını toplamak için saptadığı güne denk gelmişti. Yaşları üçle yirmi arasında değişen çocuklar her yıl markinin evinde toplanır, o da bu bir gün boyunca sevgi dolu baba rolü oynar, her birini şefkatle dinler, kendisinden istendikçe öğüt verirdi. Bu yıl Satoko atları göstermek için yanında birkaç çocuk getirmişti.

Kiyoaki onlanrı, Matsugae’lere ait dört atın bakıldığı ahıra götürdü. Ahır bayramlarda Şinto âdetlerine göre bükülmüş kordonlarla süslenirdi. Kiyoaki, güçlü, düzgün kaslı gövdeleriyle ansızın geri geri giden ya da toynaklarıyla tahta perdeyi çifteleyen atlar yeni yıla uygun, nabız gibi atan bir yaşam sürüyorlarmış duygusuna kapıldı. Çocuklar büyülenmişti. Seyise her atın adını tek tek sordular. Sonra, avuçlarındaki ufalanmış şekerleri, atların kocaman sarı dişlerini nişan alarak birbiri ardınca savurdular. Yan yana dizilmiş uzun bacaklı hayvanlar kendilerini rahatsız edeni görmek için yan yan baktılar. Bu, çocukları daha da keyiflendirmişti çünkü bu öfkeli bakışlar, atların onları birer yetişkin saydığını kanıtlıyordu.

Satoko atların aralık dudaklarından akan salyadan ürkmüştü, az uzaktaki bir çamın gölgesine sığındı. Çocukları seyise emanet eden Kiyoaki de onun peşinden gitti.

Kızın gözlerinde, yılbaşı kutlamalarında içilmesi âdet olan baharatlı sakenin etkisi görülüyordu. Bu nedenle -çocukların sevinç çığlıkları eşliğinde- söylediği sözler bu uyarıcının etkisine yorulabilirdi. Her neyse, Kiyoaki yanına yaklaşınca, ağırbaşlılıktan oldukça uzak bir tavırla delikanlıya baktı ve cilveli bir heyecan yansıtan sesiyle şöyle dedi:

“Biliyor musun, o gece öyle mutluydum ki... Beni sanki nişanlınmışım gibi tanıştırdın. Prens hazretlerinin ne kadar yaşlı olduğumu görünce şaşırdıklarından eminim. Ama o sırada neler hissettiğimi biliyor musun? Tam o anda ölseydim içimde en küçük bir pişmanlık olmayacaktı. Mutluluğum senin ellerinde, Kiyo. Ona karşı dikkatli ol, olur mu? Hiçbir yılbaşında kendimi şu andaki kadar mutlu hissetmemiştim. Yeni yılın getireceklerini böylesine büyük bir heyecanla hiç beklememiştim.”

Kiyoaki ne diyeceğini şaşırmıştı. “Bütün bunları neden söylüyorsun bana?” diye sorabildi sonunda, gergin bir sesle.

“Ah, Kiyo, mutluyken sözcükler ağzımdan, birden havaya salıverilen bir konfeti sağanağı halinde gökyüzüne yükselen güvercinler gibi fırlıyor. Yakında anlarsın Kiyo.” İşleri daha da bozmak, Kiyoaki’yi sinirlendirmek için özellikle tasarlanmış şu cümleyle bitirdi sözlerini: “Çok yakında anlayacaksın.”

“Ne kadar da mağrur ve kendinden emin!” diye düşündü Kiyoaki. “Benden çok daha olgun, çok daha akıllı.”

Bütün bunlar birkaç gün önce olmuştu. Bugünse mektubun yazgısıyla ilgili olarak Tadeşina’nın sözlerini dinleyince, içini kemirip duran kuruntulardan kurtuluverdi, yeni yıla çok elverişli belirtilerin eşliğinde girdiğine emini. Gecelerini zehir eden hüzünlü düşlerden kurtulacaktı. Bundan böyle yalnızca mutlu düşler göreceğinden kuşkusu yoktu. Davranışları her zaman açık seçik olacak, bunalımlarından, kaygılarından sıyrılacağı için de mutluluğunu herkesle paylaşmaya çalışacaktı. Ancak insanlığa saadet dağıtmak tehlikeli bir iştir, hatırı sayılır bir olgunluk ve bilgelik gerektirir. Olsun, Kiyoaki’nin içi içine sığmıyordu işte.

Ancak görevi ne olursa olsun İinuma’yı odasına salt kasvetini dağıtmak, yüzünün mutlulukla ışıdığını görmek için çağırmamıştı.

İçtiği sake başka bir şeyle daha karışınca Kiyoaki’nin cesaretini artırmıştı. Alçakgönüllü tavırlarına, insanı bezdiren nezaketine karşın Tadeşina’da öyle bir şey vardı ki insanın aklına bir genelev patroniçesini getiriyordu ama eski ve saygın ünü olan bir patroniçeyi. Varlığı su götürmez, imbikten geçirilmiş bir cinsellik yüzündeki her kırışığa sinmişti sanki. İşte onu böylesine yakınında buluverince Kiyoaki’nin aklına o doğal domuzluklarından biri geldi.

“Dersler konusunda İinuma bana her şeyi öğretti,” dedi Tadeşina’ya. “Ama öğretmediği daha bir sürü şey var. İşin doğrusu, İinuma’nın bilmediği öyle çok şey var ki. İşte bu yüzden Tadeşina, bundan böyle İinuma’ya yol göstereceksin”

“Ama genç efendi, siz ne demek istiyorsunuz?” diye sordu Tadeşina, büyük bir saygıyla. “Bu bey zaten bir üniversite öğrencisi. Üstelik benim gibi bir cahilin...” “Hah işte! Benim sözünü ettiğim şeyin de okulda öğretilenlerle ilgisi yok.”

“Yaşlı bir kadınla alay etmek size yakışıyor mu?”

Böylece sürüp gitti, İinuma hâlâ konuşmanın dışında tutuluyordu. Kiyoaki oturabileceğini söylemediği için, gözlerini pencereden görünen göle dikmiş, öylece bekliyordu. Bulutlu bir gündü, koyu yeşil uçlarıyla çamların soğuk, ürkütücü bir biçimde yükseldiği adanın yakınında bir ördek sürüsü yüzüyordu. Adayı kaplayan sert, kahverengi otlar İinuma’nın aklına bir çiftçinin hasırdan yapılmış yağmurluğunu getirdi.

Sonunda, Kiyoaki’nin bir sözü üzerine sandalyelerden birine dimdik oturdu. Kiyoaki o âna kadar İinuma’nın kapının önünde dikildiğini fark etmemişe benziyordu. İinuma bunu çok garipsedi. Belki de, diye düşündü, efendi, Tadeşina’nın önünde yetki gösterisi yapıyordur. Eğer öyleyse, Kiyoaki için yeni bir şeydi bu; İinuma’nın hoşuna gitti.

“Evet, İinuma. Tadeşina az önce hizmetçilerle dedikodu yapıyormuş. Rastlantıyla kulağına çalınan bir şey...”

“Genç efendi, lütfen! Sakın!” Tadeşina kollarını abartılı bir telaşla sallayarak onu susturmaya çalıştıysa da beceremedi.

“Duyduğuna göre hizmetçiler senin her sabah türbeye gitmende, dindarlıktan çok daha başka bir şeyin rol oynadığına inanıyorlarmış.”

“Daha başka bir şeyin mi?” İinuma’nın yüz kasları gerildi, kucağında kavuşturduğu elleri titremeye başladı. “Genç efendi, rica ederim,” diye yalvardı kadın, “rica ederim bu konuyu açmayın.” Yere düşürülen porselen bir bebek gibi iskemlesine çöktü ama onca üzüntü gösterisine rağmen derine batmış gözlerinde yanlış anlaşılması olanaksız bir pırıltı vardı. Tam oturmayan takma dişli ağzını çevreleyen, geçmişteki cinselliğinin tanıkları olan çizgiler gevşemişti.

“Türbeye gitmek için evin arka kanadından geçmek zorundasın, öyle değil mi? Tabii bu da, hizmetçilerin yaşadığı bölümün pencerelerinin tam önünden geçmen demektir. Her sabah oradan geçerken Mine’yle bakışıyorsunuz. Sonunda geçen gün pencerenin kafesinden ona bir pusula uzattın. İşte söylenenler bunlar. Doğru mu, değil mi?”

Daha Kiyoaki’nin bitirmesine kalmadan İinuma ayaklanmıştı. Kendini denetlemek için uğraştıkça solgun yüzü büyük bir umutsuzlukla çarpıldı. Sanki içinde, korkunç bir cehennem ateşi gibi patlamaya hazır, bembeyaz bir öfke giderek yükseliyordu. Yüzünün her zamanki donuk, soğukkanlı görüntüsünden iz kalmamış olması Kiyoaki’nin hoşuna gitmişti. İinuma’nın acı çektiği açıkça belliydi ama Kiyoaki’ye kalırsa çirkin bir maskeye dönüşmüş olan bu yüz mutluydu.

İinuma, “Eğer genç efendi çekilmeme izin verme nezaketini gösterirse...” diyerek kapıya doğru hızla döndü. Ancak daha bir adım bile atamadan Tadeşina onu durdurmak için Kiyoaki’yi şaşırtan bir çeviklikle iskemlesinden fırladı. Bir saniye içinde eli ayağı tutmayan, yaşlı bir kadından avının üzerine atlamaya hazır bir leopara dönüşmüştü.

“Gitme! Gidersen başıma nelerin geleceğini anlamıyor musun? Ayakura’lara tam kırk yıl hizmet ettim ama Matsugae ailesinin, sırf benim boşboğazlığım yüzünden birinin işine son verdiğini öğrenirlerse onlar da aynı şeyi bana yapar. N’olur acı bana. Olacakları düşünmen gerek. Ne demek istediğimi anlıyor musun? Gençler öyle düşüncesizler ki! Ama elimizden ne gelir... Gençliğin çekiciliklerinden biri de bu.”

Tadeşina bir yandan İinuma’nın kolunu sıkı sıkı tutarken bir yandan da yaşının verdiği bir güçle, lafı dolaştırmadan, kibarca paylayan, yalın bir sesle konuşuyordu.

Her haliyle kendine güvendiğini gösteren tavırları yıllar geçtikçe kusursuzlaşmış, bu yıllar boyunca Tadeşina kendini, dünyanın dönüşü için vazgeçilmez biri olduğuna inandırmıştı. Yüzü şimdi yeniden sakinleşmiş, işlerin düzgünce yürütülmesine perde arkasından gözcülük etmeye alışık birinin kendine güvenini yansıtmaya başlamıştı. Dinsel bir törenin tam ortasında kimonolardan biri dehşet verici bir biçimde, dikiş yerinden apansız sökülebilirdi; biri, kılı kırk yararak hazırladığı kutlama konuşmasının yazılı olduğu kâğıdı evde unutabilirdi; Tadeşina’nın özgüveni buna benzer binlerce bunalımı etekleri tutuşmadan halledebileceğini kanıtlamış olmasından kaynaklanıyordu. Çoğu insanın dünyasını karartabilecek aksilikler onun her gün karşılaştığı şeylerdi. Beklenmedik felaketleri daha gelmeden savuşturma yeteneği sayesinde yaşamdaki rolünü defalarca kanıtlamıştı. Bu sakin, yaşlı kadın insan ilişkilerinde hiçbir şeyin tıpatıp beklendiği biçimde gelişmeyeceğini çok iyi biliyordu. Bulutsuz, mavi bir gökte kanat çırpa çırpa süzülen tek bir turna, pekâlâ ani bir fırtınanın habercisi olabilirdi. Bu yüzden, dağarcığı deneyimlerle her zaman dopdolu olan Tadeşina asla telaşa kapılmazdı.

İinuma’nın daha sonra düşünecek bol zamanı oldu ama insanın bütün yaşamı bazen bir anlık duraksama yüzünden yön değiştirebilir. O an, bir kâğıt gibi tam ortasından katlanır sanki. Böylece alt taraf üste çıkar, daha önce görülen tarafsa sonsuza dek görünmez olur.

Koluna asılmış Tadeşina’yla birlikte Kiyoaki’nin kapısında öylece dururken İinuma işte böyle bir an yaşadı, böylece de konu halledilmiş oldu. Öyle genç ve deneyimsizdi ki belirsizlik, bir köpekbalığının suyun yüzeyini yaran yüzgeci gibi bedenini delip geçiyordu. Mine yazdığı pusulaya gülmüş, herkese göstermiş miydi yoksa? Yoksa olay, kızı utandıracak bir biçimde mi ortaya çıkmıştı? İinuma bunu öğrenmek için çıldırıyordu.

Yeniden otururken Kiyoaki onu süzdü. Fazla da gururlanmadığı bir zafer kazanmıştı. İinuma’ya iyilikte bulunmaktan vazgeçmişti. En iyisi kendi mutluluğunun dizginlerini koyvermek, aynrıntıları yol alırken tasarlamaktı. İçinde yepyeni bir güç hissediyor, olgunluğun verdiği bir incelikle davranabileceğini duyumsuyordu.

“Bu konuyu seni üzmek ya da küçük düşürmek için açmadım. Tadeşina’yla senin için en iyi olanı bulmaya çalıştığımızı görmüyor musun? Babama hiçbir şey söylemeyeceğim, olayın başka bir kaynaktan kulağına gitmemesi için de elimden geleni yapacağım. Hemen atmamız gereken adım için Tadeşina’nın engin bilgisinden, deneyimlerinden yararlanabiliriz, öyle değil mi Tadeşina? Mine’nin evdeki en güzel kızlardan biri olduğu doğru, bu biraz sorun yaratıyor. Ama sen her şeyi bana bırak.”

İinuma’nın gözleri, tuzağa düşmüş bir casusun gözleri gibi parlıyordu; ağzından bir şey kaçırmaktan korkarak can kulağıyla Kiyoaki’yi dinliyordu. Delikanlının söylediklerini iyice kavramaya çalışırken sanki içindeki kaygı sellerini başıboş bırakmıştı.

İinuma, kişiliğine hiç uymayan bir yüce gönüllülükle konuşan Kiyoaki’nin yüzünde bu kadar buyurgan bir anlamı daha önce hiç gömıemişti. Elbette her zaman, Kiyoaki’nin günün birinde şu andaki gibi bir olgunluğa kavuşacağını ummuştu. Ama bunun böylesi şartlarda gerçekleşeceği aklının kıyısından bile geçmezdi. Kiyoaki’ye yenildim, diye düşündü. Yoksa onu asıl yenen şey, kendi şehvet düşkünlüğü müydü? Üstelik bir dakika önceki kısa duraksamadan sonra, utanılası bir biçimde zevk peşinde koşmasının artık efendisine duyduğu sadakatle, verdiği hizmetle ayrılmaz biçimde bütünleştiğini hissetmemiş miydi? İşte İinuma, zekice kurulmuş bir tuzakla karşı karşıyaydı. Yine de, içine düştüğü katlanılması zor rezaletin derinliklerinde, sözü edilmemiş pazarlığın tamamlanmasıyla birlikte küçük, altın bir kapı açılmıştı.

Kiyoaki sözlerini bitirince Tadeşina, soyulmuş bir pırasa kadar yumuşak bir sesle, “Her şey tıpkı genç efendinin dediği gibi,” dedi. “Yaşının çok ötesinde bir bilgeliğe sahip.”

Oysa İinuma tam tersini düşünürdü, şimdiyse kadının sözlerini hiç yadırgamadan dinliyordu.

“İinuma, buna karşılık,” diye bir kez daha sözü aldı Kiyoaki, “sen de nutuk çekmeyi kesecek ve bana yardım etmek için Tadeşina’yla elbirliği yapacaksın. Sen bana yardım edersen ben de senin gönül serüvenine destek çıkarım. Üçümüz çok yakında oldukça yakın arkadaş olacağız.

11

Kiyoaki düş güncesine şunları yazdı:

Gerçi Siyamlı prenslerle tanışalı çok olmadı ama dün gece düşümde Siyam’ı gördüm. Bir odanın ortasındaki görkemli bir koltukta oturuyordum. Sanki oraya bağlanmıştım, kıpırdayamıyordum. Rüyanın başından sonuna kadar hep başım ağrıyormuş gibi geldi bana. Nedeni, pek çok değerli taşlarla süslenmiş, yüksek, sivri uçlu altın bir taç takmış olmamdı. Başımın üstüne, çatının hemen altında bir ağ oluşturan kirişlere kalabalık bir tavuskuşu sürüsü tünemişti. Arada bir beyaz pislikleri tacımın üzerine dökülüyordu.

Dışarıda yakıcı bir güneş vardı. Otların bürüdüğü, ıssız bir bahçeyi yakıp kavuruyordu. Sineklerin hafif vızıltısı, kirişlerdeki tavuskuşlarının arada bir çıkardıkları gürültü ya da bazen kanatlarından çıkan hışırtıların dışında odada çıt çıkmıyordu. Bahçe yüksek, taş bir duvarla çevriliydi ama duvarda pencereye benzeyen büyük delikler vardı. Bu deliklerden palmiye ağaçlarının gövdelerini, onların arkasında üst üste yığılmış, göz kamaştırıcı, kıpırtısız, apak bulutları görebiliyordum.

Sonra bakışlarımı ellerime çevirdim; parmağımda zümrüt bir yüzük vardı. Elbette Çao P.nin yüzüğüydü bu ama nasıl olmuşsa benim parmağıma geçirilmişti. Biçimi aynıydı - gözcü tanrıların, yakşa’ların altından oyulmuş tuhaf yüzleri, taşın iki yanındaydı.

Dışarıdan gelen güneş ışıklarında parlayan taşa baktım, zümrüdün tam ortasında buzlu kristaller gibi ışıldayan, saf, bembeyaz bir ışık gözümü kamaştırdı. Tam bu sırada ışığın içinde genç, güzel bir kadının yüzü yavaş yavaş belirdi. Arkamda duran birinin yansısı olup olmadığını anlamak için dönüp arkama baktım ama odada benden başka kimse yoktu. Sonra zümrüdün içindeki yüz hafifçe kıpırdadı, anlamı değişti. Önceleri ciddiydi, şimdiyse gülümsüyordu. Aynı anda, başımın üstünde dolanıp duran sineklerden biri konmuş gibi elimin üstü kaşınmaya başladı. Şaşırmıştım, kurtulmak için elimi salladım, sonra yine yüzüğe baktım. Ama kadının yüzü kaybolmuştu. Daha sonra anlatılması olanaksız bir acı, bir şeyleri yitirmişlik duygusu başladığı için uyandım...

Kiyoaki düşlerini kâğıda dökerken kişisel yorumda bulunma zahmetine girişmezdi. Gördüklerini olduğu gibi anımsamak için çaba harcar, mutlu düşleri de, uğursuz olanları da aynı biçimde, olabildiğince ayrıntılı yazardı. Rüyalardan belirli anlamlar çıkarmaya karşı gönülsüzlüğü, her şeyi tam olarak aktarmak için kendini zorlaması belki de yaşama duyduğu o derin korkuya işaretti. Düş dünyası, uyanıkken yaşadığı duygusal gelgitlerle karşılaştırıldığında çok daha güvenilir görünüyordu. Gündelik duygularının, gerçek benliğinin bir parçası olup olmadığından bir türlü emin olamıyordu ama düşlerindeki Kiyoaki’nin en azından gerçek olduğunu biliyordu. Birinci Kiyoaki bütün tanımlama girişimlerine karşı koyarken ikincinin tanınabilir bir biçimi ve kişiliği vardı. Kiyoaki günceyi, çevresindeki dünyanın sinir bozucu yönlerine duyduğu hoşnutsuzluğu dile getirmek için bir araç olarak kullanmıyordu. Tam tersine, burada, yaşamında ilk kez var olan gerçeklik, isteklerine tam anlamıyla yanıt vermekteydi.

Direnci büsbütün kırılmış olan İinuma, efendisine körü körüne boyun eğmeye başlamıştı. Tadeşina’yla birlikte sık sık, Kiyoaki’nin Satoko’yla buluşmasına arabuluculuk ediyordu. Bu türden bir bağlılık Kiyoaki’ye yetiyor, ayrıca dostluk denen şeyin gerçekten de o kadar önemli olup olmadığını merak etmesine yol açıyordu. Bu arada farkına varmaksızın Honda’dan uzaklaşıyordu. Bu Honda’yı üzüyordu ama Kiyoaki’nin yaşamında, eksikliği fazla duyulmayacak bir alışkanlık olduğunun en baştan beri farkındaydı zaten. İlişkilerinin, bir dostluk için gerekli olan bir öğeden yoksun olduğunun da ayrımındaydı. Kiyoaki’yle aylak aylak geçireceği zamanını şimdi kitaplarına veriyordu.

Almanca, Fransızca ve İngilizce hukuk çalışmalarının yanı sıra, bol bol edebiyat ve felsefe kitabı okuyordu. Gerçi büyük Hıristiyan lider Kanzo Uçimura’yı izlemiyordu ama Carlyle’ın Sartor Resartus’unu büyük bir hayranlıkla incelemekteydi.

Karlı bir sabah Kiyoaki tam okula gitmeye hazırlanırken İinuma, göze çarpacak kadar sakıngan bir edayla odasına girdi. Yüzündeki hüzün, davranışları hiç değişmemişti fakat yeni takındığı aşırı dalkavuk tavır yüzünden bunlar artık Kiyoaki’yi kızdırmıyordu.

Az önce Tadeşina’nın aradığını söyledi. Haber kısaca şuydu: Satoko karın yağmasına öyle sevinmişti ki Kiyoaki’den okula gitmemesini, onun yerine kendisiyle birlikte bir araba gezisine çıkmasını rica ediyordu.

Bugüne kadar kimse Kiyoaki’den bu kadar şaşırtıcı, böylesine şımarık bir istekte bulunmamıştı. Okula gitmeye hazır, kitap çantası kolunun atında, hayretten donakalmış, öylece İinuma’ya baktı.

“Bu da ne demek? Bayan Satoko gerçekten de böyle bir şey mi önermiş?”

“Evet efendim. Tadeşina aynen böyle söyledi. Herhangi bir yanlış anlama olamaz.”

Doğruluğunu onaylarken İinuma eski bağımsız haline kavuşmuştu; karşı çıktığı takdirde Kiyoaki’yi paylamaya hazırdı sanki.

Kiyoaki omzunun üzerinden, karın yağdığı bahçeye bir göz attı. Satoko’nun baskıcı yöntemleri bu kez gururunu incitmemişti. Tam tersine onu rahatlatmıştı, kız sanki küçük bıçağıyla içindeki habis kibir urunu ustaca kesip çıkarmıştı. Ameliyat daha Kiyoaki’nin anlamasına kalmadan bitiverdiği için kendi isteklerinin dikkate alınmamış olması delikanlıya keskin bir zevk vermişti. “İstediğini yapacağım,” dedi düşünceli düşünceli, dışarıya, lapa lapa yağan kara bakarak. Henüz tam tutmamıştı ama adayı, arkasındaki akçaağaç tepesini pırıltılı bir beyaza boyamıştı bile.

“Pekâlâ. Benim yerime okulu ara, soğuk aldığımı, bugün gidemeyeceğimi söyle. Annemle babamın bu konuda tek bir sözcük bile duymamalarına dikkat et. Sonra durağa gidip iki kişilik geniş bir çekçek kirala. Adamlar güvenilir olsun. Ben oraya kadar yürüyeceğim.”

“Bu karda mı?”

İinuma genç efendisinin yüzünün kıpkırmızı kesildiğini gördü. Kiyoaki nin sırtı pencereye dönük olduğu için yüzü gölgede kalıyordu ama kızardığı yine de seçilebiliyordu. Büyümesine yardımcı olduğu bu genç adamın kahramanlıkla yakından uzaktan ilgisi yoktu, ancak nedeni ne olursa olsun Kiyoaki’nin gözlerindeki parıltıya hayran olmaktan kendini alamadı. Bir zamanlar genç efendisine, davranışlarına karşı küçümseme dışında hiçbir şey duymazdı; oysa şimdi, amacı ne olursa olsun, bencilce de olsa, Kiyoaki’de daha önce kendini hiç ele vermeyen, gizli bir kararlılık gördüğünü itiraf etmek zorundaydı.

12

Ayakura ailesinin Azabu’daki evleri derebeyliğe ait eski bir konaktı, geniş ana kapısının her iki yanındaki duvarda dışarıya doğru çıkıntılı, kafesli gözetleme pencereleri vardı. Artık çok az konuğun geldiği bu evde gözcüye gerek kalmadığı barizdi. Kar, çatıdaki kiremitlerin tümsekliklerini örtecek kadar birikmemişti, daha çok düşerken sırtlara tutunmuş, onların biçimini almış gibi görünüyordu.

Elinde şemsiye tutan bir karaltı, yani Tadeşina ana girişin yanındaki küçük kapının önünde bekliyordu, Kiyoaki’nin çekçekle yaklaştığını görünce hemen gözden kayboldu. Araba durdu, Kiyoaki kapının öteki yanına baktıysa da, kar yüzünden bahçede hiçbir şey göremedi.

Sonunda girişte Tadeşina’nın yarı açık şemsiyesinin altına sığınmış olan Satoko göründü; mor bir kimono giymişti, eşiği geçerken başını eğdi, ellerini göğsünün üzerinde kavuşturdu. Kiyoaki apansız karşısında buluverdiği bu görkemli güzellik karşısında yüreğinin sıkıştığını hissetti, sanki mor dalgalar halinde kabaran bir bulut kümesi dar kapıdan geçerek yağan karın içine düşüvermişti.

Tadeşina ve arabacıların yardım ettiği Satoko bir dalga gibi, eğilmiş, arabanın örtüsünü kaldıran Kiyoaki’ye doğru akıyordu sanki, Kiyoaki kızın aydınlık, sıcak gülümsemesiyle, saçına takılmış kar taneleriyle, giysisinin yakasıyla burun buruna geliverince, uyku sersemiyken belirsiz bir şeyin saldırısına uğramış biri gibi irkildi. Satoko arabaya binerken o hafif aracın ani sarsıntısı bu izlenimi artırmıştı kuşkusuz; giysisinin hemen Kiyoaki’nin yanı başına yığılan mor kıvrımları, kar tanelerini girdap gibi döne döne arabanın içine çeker, çarpıcı parfümüyle onları Kiyoaki’nin buz gibi yanaklarına doğru savurur gibiydi. Satoko arabaya binerken yanağı bir anlığına Kiyoaki’nin yanağına yaklaştı, canı sıkılmışçasına, toparlanmak için başını geriye atınca yumuşacık, güçlü ensesi Kiyoaki’yi büyüledi. Ona bir kuğunun zarif, bembeyaz boynunu anımsatmıştı.

“Böyle birdenbire aklına nereden esti?” diye sordu Kiyoaki, sesinin titrememesi için umutsuzca çabalayarak.

“Annemle babam dün gece trenle Kyoto’ya gittiler. Akrabalarımızdan biri çok hasta. Kısacası evde yalnız kaldım ve seni çok görmek istedim, Kiyo. Bütün gece bunu düşündüm, sabah kalkıp karı görünce dünyada her şeyden çok seninle birlikte karda gezinmeyi istediğimi anladım. Bütün yaşamım boyunca hiç böylesine ani bir karar vermemiştim. Beni bağışlarsın değil mi Kiyo?” Satoko soluk soluğa, kendisininkine hiç benzemeyen çocuksu bir sesle konuşuyordu.

Çekçek çoktan hareket etmişti. Arabacıların bağırışları iki gencin kulaklarında çınlıyordu; adamlardan biri itiyor, ötekiyse çekiyordu. Kar, örtüleri inik arabanın öndeki küçük, kapalı camında beyazdan sarıya dönüşen biçimler halinde yayılıyordu. İçerideki ışık, arabanın sürekli sallantısına uyarak donuk donuk titreşiyordu.

Kiyoaki’nin getirdiği yeşil, kareli İskoç kumaşından yapılma battaniyeyi dizlerine örtmüşlerdi. Çoktan unutulan çocukluk günlerinden beri ilk kez birbirlerine bu kadar yakındılar ama arabanın üstündeki kapaktan içeriye dolan, yağış şiddetlendikçe bir azalıp bir çoğalan soluk ışık, yeşil battaniyenin üzerinde eriyen kar, arabanın üzerine kurumuş muz yaprakları gibi düşen karın çıkardığı yüksek sesli hışırtı Kiyoaki’nin dikkatini dağıtıyordu.

Arabacının sorusunu, “Canının istediği yere git. Bizi, gidebileceğin herhangi bir yere götür,” diye yanıtladı. Satoko’nun da kendisiyle aynı duygular içinde olduğunu biliyordu.

Adamlar yola çıkmak üzere arabanın oklarını kaldırınca, gövdeleri hafifçe gergin bir durumda geriye yaslandılar. Şu âna kadar hiçbiri ötekinin elini bile tutmaya kalkışmamıştı. Ancak battaniyenin altındaki dizlerinin kaçınılmaz dokunuşu, karın altında gizlice alevlenen bir kıvılcım gibiydi.

Kiyoaki’nin içini kemiren kuşkusu hâlâ sürüyordu: Satoko gerçekten de mektubu okumamış mıydı? “Tadeşina’nın kesinlikle yadsıdığına bakılırsa herhalde okumadı,” diye düşündü. “O halde Satoko kadınlar konusunda tam anlamıyla deneyimsiz olduğuma inanarak benimle oynuyor mu yani? Böyle bir hakarete nasıl izin verebilirim? Mektubu okumaması için o kadar dua ettim ama şimdi, keşke okusaydı, diyorum çünkü o zaman böyle karlı bir sabahta benimle buluşmasının tek bir anlamı olabilirdi; o da feleğin çemberinden geçmiş bir erkeğe meydan okumak. Bundan da ben kazançlı çıkardım. Tek sorun, gerçekte deneyimsiz biri olmam, üstelik bunu gizlemenin hiçbir yolu da yok.”

Sarsılan arabanın küçük, karanlık, dört köşe kuytusunda otururken Kiyoaki sık sık fikir değiştiriyordu. Satoko’ya bakmadığı için gözünü dikip kara, sarı muşambadan yapılma, dar pencereden sızan karın parıltısına bakmaktan başka çaresi yoktu. Sonunda elini battaniyenin altına, Satoko’nun elinin çoktan gidip bulduğu tek ılık, dar sığınağa soktu.

Bir kar tanesi rüzgârla savrularak içeriye girdi, Kiyoaki’nin kaşına kondu. Satoko bir çığlık attı, Kiyoaki elinde olmadan ona doğru döndü; soğuk bir damlanın gözkapağına doğru aktığını hissediyordu. Kız birden gözlerini yumdu. Kiyoaki bu yüze yakından baktı; loş ışıkta yalnızca dudaklarının hafifçe solmuş kızıllığı parlıyor, araba sallandığı için yüz hatları, titrek parmak uçlarıyla tutulan bir çiçek gibi hafif hafif titriyordu.

Kiyoaki’nin yüreği deli gibi atıyordu. Formasının yüksek, sıkı yakalığı yüzünden boğulur gibi oldu. Bugüne kadar Satoko’nun gözleri yumuk, sessizce bekleyen beyaz yüzü kadar büyülü bir şeyle hiç karşılaşmamıştı. Battaniyenin altında, kızın hafifçe elini sıktığını hissetti. Kendisine bir şeyler anlatmaya çalıştığını ayrımsamıştı, duyguları kolayca incinen biri olmasına karşın, nazik ancak karşı konulamayan bir şeyin kendisini çektiğini duyumsadı. Eğilip kızı dudaklarından öptü.

Bir dakika sonra arabanın sarsıntısı onları ayrılmaya zorladı ama Kiyoaki içgüdüsel olarak sanki gövdesinin bütün dengesi bu öpücüğe bağlıymışçasına sarsıntıya direndi; dudaklarının birleştiği yerde görünmeyen, devasa, kokulu bir yelpaze ağır ağır açılıyormuş gibi bir duyguya kapılmıştı.

O sırada, her ne kadar kendini öpücüğe kaptırmışsa da, ne kadar yakışıklı göründüğünün farkındaydı. Satoko’nun ve kendisinin güzelliği: Bütün sıkıntıları dağıtan, birlikte su gibi akmalarını, cıva gibi kolayca kaynaşmalarını sağlayan şeyin kesinlikle bu ince uyum olduğunu anladı.

Ayırıcı, engelleyici ne varsa hepsi güzelliğe yabancı bir şeyden kaynaklanıyordu. Kiyoaki şimdi mutlak özgürlükte diretmenin ete değil, akla özgü bir hastalık olduğuna inanmaktaydı.

Korkuyu içinden attıktan, mutluluğunun kaynağı olan kıza giderek artan bir güven duymaya başladıktan sonra öpücükleri daha tutkulu, daha ateşli oldu; Satoko’nun dudakları da uysallaşmıştı. Kiyoaki bütün özünün eriyeceğinden, kızın tatlı, kokulu dudaklarının onu emeceğinden korkmaya başlamıştı ki parmak uçları kızın tenine dokunma isteğiyle harekete geçtiler. Elini battaniyenin altından çıkardı, kızın omzuna dolayarak çenesinden tuttu. Bir kadın çenesinin küçük, kırılgan kemiklerini hissetti; kendisinden tam anlamıyla farklı olan bu fiziksel varlığa duyduğu ilgi tazelenmişti. Bunu kavrayınca öpücüğü daha da tutkulu bir hal aldı.

Satoko ağlamaya başlamıştı, Kiyoaki bunu ancak yanağı kızın gözyaşlarıyla ıslandıktan sonra fark edebildi. İçini bir gurur dalgası kapladı, bunun, kendinden çok karşısındakini düşünmeye, kendini insanlığa adamaya yönelten ruh haliyle hiçbir ilişkisi yoktu; Satoko’da da her şeyi eleştiren, bir ablanınkine benzeyen o eski, gönül indirici tutumdan iz kalmamıştı. Kiyoaki ellerini kızın gövdesinde dolaştırır, önce kulak memelerini, sonra da göğüslerini okşarken, parmaklarının altındaki yumuşaklıktan heyecanlanmıştı. Okşamaların gerçek amacı da bu olmalı, diye düşündü. Sanki sis dağılmış, önü açılan cinselliği sonunda elle tutulur bir şeye konabilmişti. Şimdi aklı fikri yalnızca aldığı zevkteydi. Kiyoaki için kendinden geçmenin doruğuydu bu.

Bir öpücüğün sona erdiği o an - insanın istemeden uyandırıldığı âna benzer, gözkapaklarına vuran sabah güneşinin parıltısına karşı uykulu uykulu direnir, elinde kalan son bilinçsizlik kırıntılarını yakalamaya çalışır. Uykunun en tatlı ânıdır bu.

Dudakları ayrılınca aralarına uğursuz bir sessizlik girdi, sanki kuşlar sevimli şarkılarını ansızın kesmişlerdi. Birbirlerinin yüzüne bakamadılar, gözlerini boşluğa diktiler. Neyse ki arabanın sarsıntısı suskunluğun fazla bunaltıcı olmasını engelliyordu. En azından başka bir etkinliğin parçası olduklarını duyumsayabiliyorlardı.

Kiyoaki gözlerini indirdi. Yeşil battaniyenin ucundan, bir kadının beyaz tabi’sinin ucu korkak, beyaz bir farenin otlarla kaplı yuvasından burnunu çıkarması gibi, ürkekçe çıkmıştı. Üzeri ince bir kar tabakasıyla kaplanmıştı bile. Kiyoaki yanaklarının alev alev yandığının farkındaydı; çocuksu bir merakla, hiç düşünmeden elini uzatıp kızın yanağına dokundu, aynı sıcaklığı onda da hissedince sevindi. Bu sıcaklık, yazın minicik bir müjdecisi gibiydi.

“Arabanın üstünü açacağım.”

Kız başıyla onayladı. Kiyoaki uzanıp arabanın öndeki örtüsünü çözdü. Örtünün üzerinde birikmiş, kısa ömürlü, bembeyaz bir kare oluşturmuş kar sessizce ufalanıp dağıldı.

Arabadakilerin hareket ettiğini sezen arabacılar birdenbire durdular.

“Hayır! Hayır! Devam edin!” diye bağırdı Kiyoaki. Genç adamın sesiyle kamçılanan adamlar yeniden koşmaya başladılar.

“Devam edin! Üstelik gidebildiğiniz kadar hızlı gidin!”

Araba karı yara yara ilerliyor, arabacılar haykırıyor, birbirlerini yüreklendiriyorlardı.

“Biri görebilir,” dedi Satoko arkasına yaslanarak. Hâlâ ıslak olan gözleri görünsün istemiyordu.

“Hiç önemi yok.”

Kendi sesindeki kararlılık Kiyoaki’yi şaşırtmıştı. Ansızın anladı. Asıl yapmak istediği şey dünyaya meydan okumaktı.

Yukarıya baktı; gökyüzü kaynaşan bembeyaz bir öfkeydi sanki. Kar şimdi doğrudan yanaklarını kamçılıyordu. Ağızlarını açsalardı, kar taneleri dillerine konardı. Böyle bir fırtınaya gömülmek... cennete gitmekle birdi.

“Şimdi içerisi de karlı,” dedi Satoko dalgın dalgın. Eriyerek boynundan göğsüne damlayan kardan söz ediyordu besbelli. Yağan karda düzen bozucu hiçbir şey yoktu, düzenli bir törenin değişmez ağırbaşlılığıyla yağıyordu. Kiyoaki yanaklarının üşüdüğünü hissetti, yüreği de yavaş yavaş durulmuştu.

Bu arada araba Azabu’nun çok tutulan Kasumi yöresindeki bir tepeye tırmanmıştı. Yamacın kenarındaki düzlükte durup bakınca, yağıdaki Üçüncü Azabu Alayı’na ait tören alanıyla barakalar açıkça görünüyordu.

Geniş, beyaz tören alanında tek bir asker bile yoktu. Kiyoaki ansızın binlerce askerden oluşan bir alayın toplandığını görür gibi oldu, tıpkı Tokuri Tapınağı yakınlarında, Rus-Japon Savaşı’nda şehit düşenlerin cenaze törenini gösteren o tanıdık fotoğraftaki gibi. Binlerce asker başlarını öne eğmiş, beyaz tahtadan bir abidenin, rüzgârda dalgalanan beyaz bir örtüsü olan mihrabın çevresinde öbek öbek bekleşiyordu. Bu sahnenin fotoğraftan tek farkı, askerlerin omuzlarının karla kaplanmış, keplerinin siperliklerininse beyazlaşmış olmasıydı. Bu hayaletleri görür görmez Kiyoaki hepsinin de savaşta öldüğünü anladı. Aşağıdaki binlerce asker yalnızca şehit düşen yoldaşları için dua etmek amacıyla değil, kendi yaşamlarına yas tutmak için de toplanmışlardı.

Bir an sonra hayaletler yok oldu. Bir kar perdesinin ardında, sahneler hızla birbirini izliyordu. Dış hendeğin dik yanındaki çamları destekleyen kalın, hasır rengi kordonların üzerine tehlike arz edecek ağırlıkta kar birikmişti. Küçük evlerin sıkıca kapalı pencerelerinin ardındaysa sabahın ilerlemiş saatleri olmasına karşın lambalar hala olgun olgun yanıyordu.

“Kapatsana,” dedi Satoko.

Kiyoaki ön perdeyi kapattı, kendilerini bir kez daha o bildik loşlukta buldular. Ancak az önceki esrik ruh haline yeniden dönmek o kadar kolay değildi. Kiyoaki her zamanki gibi kuruntulara kaptırmıştı kendini. “Ben onu öperken o aklından neler geçiriyordu acaba?” diye düşündü. “Herhalde öpüş biçimime kızmıştır. Kendimi fazlasıyla kaptırdığımı, yalnızca kendimi düşündüğümü anlamıştır - tıpkı bir çocuk gibi. Üstelik doğru da. O sırada tek düşündüğüm, kendimi ne kadar iyi hissettiğimdi.”

Sonra Satoko’nun sesiyle düşüncelerinden sıyrıldı.

“Artık eve dönsek?” Kızın sesi yine fazlasıyla dingindi.

“İşte başladı,” diye düşündü Kiyoaki. “Yine yularımdan tutup beni sürüklüyor.” Ama kendi kendine homurdanırken bile, her şeyi değiştirme şansına sahip olduğu o anı elinden kaçırdığının farkındaydı. Şöyle diyebilirdi: “Hayır, geri dönmeyelim.” Ama bunu yapması, uzanıp zarları eline alması demekti. Oysa daha zarlara dokunur dokunmaz beceriksiz elleri donar kalırdı. Henüz hazır değildi.

14

Babası Kiyoaki’ye kütüphanenin anahtarını vermişti. Kütüphane, ana evin kuzey kanadının bir köşesindeydi, Matsugae’lerin çok az ilgi gösterdikleri bir odaydı. Marki, kitaplara fazla zaman ayıracak biri değildi. Kütüphaneyi Kiyoaki’nin büyükbabasına ait olan Çin klasikleri, markinin kültürlü görünmek için Maruzen’den getirttiği Batılı kitaplarla armağan olarak verilen kitaplar doldurmuştu. Kiyoaki liseye başlayınca babası, bilgi gömüsünün bekçiliğini bağışlayan birinin azametli tavrıyla anahtarı uzatmıştı. Böylece canı çektikçe oraya girebilme ayrıcalığı yalnızca Kiyoaki’ye tanınmış oluyordu. Markinin ilgisini hiç mi hiç çekmeyen kitaplar arasında pek çok Japon klasiği ile çocuk kitabı da vardı. Kitaplar yayımlanmadan önce her birinin yayımcısı markiden kısa bir övgüyle resmi giysili bir fotoğrafını rica etmiş, buna karşılık da her kitabın sırtına altın, kabartma harflerle, “Marki Matsugae Hazretleri’nin Önerileri Üzerine” yazısını bastırtarak her derlemeden bir tane de ona sunmuştu.

Kiyoaki kütüphaneyi sık ziyaret etmezdi. Kendi düşüncelerini kitaplardakine yeğlerdi. Ancak odayı temizlemesi için ayda bir kez Kiyoaki’den anahtarı alan İinuma için kütüphane evdeki en kutsal yerdi; Kiyoaki’nin büyükbabasına ait olan Çin klasikleri orayı kutsallaştırıyordu.

İinuma oradan söz ederken asla yalnızca kütüphane demezdi. Orası daima, “Merhum Ekselansın Kütüphanesi”ydi, bu sözcükleri her söyleyişinde heyecandan soluğu kesilirdi.

Kiyoaki’nin Honda’yla barıştığı günün akşamı İinuma tam okula gitmek için evden ayrılmak üzereyken, Kiyoaki onu odasına çağırdı ve tek sözcük etmeden kütüphanenin anahtarını uzattı. Aylık temizlik için belli bir kararlaştırılmıştı, üstelik İinuma bu işi hiçbir zaman geceleri yapmazdı. Acaba anahtarı neden verdi, diye düşündü, yanlış günde, hem de gece vakti? Kaba, hantal avucunda mavi, madeni anahtar, kanatları kopartılmış bir yusufçuk misali öylece duruyordu.

Daha sonra İinuma bu anı pek çok kez anımsayacaktı. Avucundaki anahtar ne kadar da yıpranmış ve çıplak görünüyordu; tıpkı harap olmuş bir beden gibi. Anahtarı vermesinin ne anlama geldiğini bir süre düşündüyse de çıkartamadı. Sonunda Kiyoaki açıklayınca, içi efendisine karşı değil de onun insafına kalmış olmanın verdiği bir öfkeyle doldu.

“Dün sabah okula gitmedim, sen beni idare ettin. Bu gece yardım etme sırası bende. Okula gidiyormuş gibi dışarı çık. Sonra evin arkasına dolan ve kütüphanenin tam karşısındaki kapıdan eve gir. Anahtarla odanın kapısını açar, içeride beklersin. Ama sakın ışığı yakma. Ayrıca kapıyı içeriden kilitle.

Tadeşina, Mine’ye ne yapacağını söyledi. Buraya telefon edecek, Bayan Satoko’nun lavanta torbasının ne zaman biteceğini soracak. İşte parola bu. Mine bu tür ince işlerde çok yeteneklidir, herkes ondan böyle elişleri isteyip duruyor. Bayan Satoko bile ondan, altın brokar bir lavanta torbası yapmasını istemiş. Kısacası Tadeşina’nın telefonu en küçük bir kuşku uyandırmayacaktır.

Mine haberi alınca senin okula gitme vaktinin gelmesini bekleyecek, sonra kütüphaneye gelip açman için kapıya usulca vuracak. O saatlerde akşam yemeği henüz sona ermiş olacağından herkes koşuşturup duracaktır, kızın yokluğunu otuz ya da kırk dakika kadar kimse fark etmez. Tadeşina, ikinizin dışarıda buluşmasının hem çok tehlikeli hem de çok güç olacağına inanıyor. Bir hizmetçinin tek başına sokağa çıkabilmek için bir sürü özür uydurması gerekir, üstelik her kafadan bir ses çıkar.

Her neyse, bu konuda sana danışmadan karar verdim bile. Tadeşina, Mine’yi bu gece arayacak. Yani kesinlikle kütüphanede olman gerek. Yoksa Mine müthiş üzülecektir.”

Av köpeklerinin kıstırdığı bir ayı gibi, kıpırtısızca dinlerken İinuma’nın eli öyle şiddetle titriyordu ki, az kaldı anahtarı düşürecekti.

* * *

Kütüphane çok soğuktu. Altın iplikli kalın perdeler, evin arkasındaki bahçede yanan fenerlerin ışığını birazcık geçiriyor olsa da, kitapların başlıkları yine de seçilemiyordu. Odada, kışın tıkanmış bir kanalın kıyılarını saran kokuyu andıran bir küf kokusu vardı.

Karanlık İinuma için engel değildi. Hemen hemen her kitabın yerini ezbere biliyordu. Han Feitzu’nun eserleri, “Seiken Belgesi”, “On Sekiz Tarihçe” gibi kitaplar rafları doldurmuştu; aralarında cildi çoktan erimiş, “Dört Klasik Üzerine Yorumlar”ın Japonca çevirisi de vardı. Bu kitabı Kiyoaki’nin büyükbabası öyle sık karıştırmıştı ki, kenar şeridi aşınmıştı.

İinuma bir gün tozunu aldığı kitaplardan birinin sayfalarını çevirirken, gözüne Kayo Honen’in bir şiiri ilişmişti. Ünlü Japon ve Çin şiirlerinden oluşmuş bir seçkideydi, İinuma yerini çok iyi anımsıyordu. Başlığı, “Soylu Bir Yüreğin Türküsü” idi. Özellikle bir dörtlüğü kütüphaneyi temizleyen İinuma’nın yüreğine su serpmişti:

Gerçi şimdi küçük bir odayı süpürüyorum

Ama bunu sonsuza dek sürdürmeyeceğim.

Hiç Kyuşu hırsımı engelleyebilir mi?

Cıvıltılı serçe sürüleri

Kartalın ıssız yoluna çıkabilir mi?

İinuma artık anlıyordu. “Merhum Ekselansın Kütüphanesi”ne duyduğu derin saygıyı bilen Kiyoaki burayı buluşma için özellikle seçmişti. Evet, İinuma bundan emindi. Kiyoaki’nin ince ince düşünerek hazırladığı bu tasarıdan söz ederkenki soğuk, doygun hali, kütüphanenin bütün çağrışımlarını iyi kavradığını kanıtlıyordu. Gelişmelerin, İinuma’nın taptığı bir vere saygısızlık etmesiyle sonuçlanmasını istiyordu.

İinuma düşündükçe, Kiyoaki’de ta güzel bir çocuk olduğu günlerden bu yana bastırılmış, suskun bir kötücüllük bulunduğunu anlıyordu. Kutsal şeylere hürmetsizlik etmekten zevk alıyordu. İşte İinuma kendisi için paha biçilmez olan bir şeyi kirletince, Kiyoaki bundan, bir parça çiğ et alıp kutsal Şinto kolyesinin içine sarmışçasına keyif alacaktı. Söylenceye göre güneş tanrıçasının kardeşi, acımasız tanrı Susano da aynı biçimde mutlu olmuştu.

İinuma bir kadına kapıldığından beri Kiyoaki’nin onun üzerindeki gücü inanılmayacak kadar artmıştı. Üstelik -ki bu haksızlık İinuma’nın elini kolunu bağlıyordu- dünya Kiyoaki’nin zevklerini çekici ve doğal bulurken İinuma’nınkileri günah olarak değilse bile rezalet olarak niteleyecekti acımasızca. Düşündükçe, kendi kendinden daha çok iğreniyordu.

Kütüphanenin tavanından telaşla koşuşturan farelerin tıkırtısı geliyordu; arada bir de bastırılmış bir cıyaklama. Geçen ay odayı temizlerken çevreye zehirli kestaneler yerleştirmişti ama hiç yararı olmadığını görüyordu. En çok unutmak istediği şeyi anımsayınca ansızın ürperdi.

Mine’nin yüzünü her görüşünde, ne kadar bastırmaya çalışırsa çalışsın, aynı şeytanca düşünce gelip beynine yerleşiyordu. Kızın ılık bedeninin akşam karanlığında onunkiyle buluşmaya geleceği şu an bile o düşünce aralarına giriyordu. Belki Kiyoaki çoktan beri haberdardı ama bu konudan İinuma’ya hiç söz etmediği için İinuma da susmayı yeğlemişti, oysa aklından bir an olsun çıkaramıyordu. Aslında herkesçe bilinen bir sırdı, İinuma için giderek katlanılması daha güç bir hal alıyordu. Sanki bir fare sürüsü olanca iğrençliğiyle üstüne saldırıyordu; işte bu düşünce İinuma’ya böylesine büyük bir işkence çektiriyordu. Marki, Mine’yle yatmıştı, hâlâ da zaman zaman yatıyordu. İinuma’nın imgelem gücü yukarıdaki farelerce iyice tutuşturulmuştu - kanlı gözleri, iğrenç gövdeleri...

Soğuk, tenini ısırıyordu. İinuma günlük ibadet görevini yerine getirmek için dışarı çıkarken ne kadar yiğit görünürse görünsün, şu anda sırtına çarpan, buzlu bir pansuman gibi yayılan soğukta tir tir titremekteydi. Mine’nin, dikkat çekmeden masadan kalkabilmek için oyalandığını tahmin etti.

İinuma bekledikçe içindeki istek arttı, keskinleşti. Sonra içine işleyen soğukla ve çürüme kokusuyla birleşen tatsız duygular zaten gerilmiş olan sinirlerini büsbütün yıprattı. Sanki bir lağımın pis suları giderek yükseliyor, bacaklarını kaplıyor, hakama’sının ipeğini ıslatıyordu. “Benim zevke ulaşma yolum bu mu?” diye düşündü - yirmi dört yaşında, yürekli, en yüksek onura bile ulaşabilecek olgunluktaki birinin?

Kapıya hafifçe vuruldu. İinuma öyle bir hızla yerinden fırladı ki, kitap raflarından birine çarptı; canı yanmıştı. Her neyse, sonunda anahtarı kilitte güçlükle döndürebildi. Mine hafifçe yan dönüp kapıdan içeri süzüldü. İinuma onun arkasından kapıyı kilitledikten sonra kızı omuzlarından kavradı, hiçbir törene gerek görmeden geri geri kütüphaneye doğru itti. Her nedense aklı, kütüphanenin dış duvarı boyuna birikmiş olan, buraya gelirken kürediği o kirli, gri kar kümelerine takılmıştı. Neden böyle davrandığını düşünmeye ne niyeti ne de zamanı vardı; ama Mine’ye pis karlara en yakın köşede sahip olma gereksinimi duyuyordu.

Kafasındaki tuhaf düşüncelerin etkisiyle yabanileşmişti, kıza karşı hoyrattı. Ona duyduğu acıma arttıkça hareketleri daha da kabalaşıyordu. Tam işin ortasında, hırçınlığının aslında Kiyoaki’ye duyduğu öç alma isteğinden kaynaklandığını ayrımsayınca, içi tanımlanamaz bir acıyla doldu. Zaman kısa, suskunluksa gerekli olduğu için Mine hiç direnmedi, İinuma’nın gönlünce davranmasına izin verdi. Ama uysallığı İinuma’yı daha çok yaralıyordu çünkü yumuşak başlılığı aslında ne kadar benzeştiklerini çok iyi bildiğini gösteriyordu.

Yine de kibarca boyun eğişinin tek nedeni bu değildi; Mine sevişmekten zevk alan, rasgele cinsel ilişkiye girebilen biriydi. İinuma’nın davranışlarının tuhaflığı -suskunluğuyla kızı sindirme çabaları, beceriksiz, sakar elleri- kızı ne kadar çok arzuladığını kanıtlıyordu. İinuma’nın ona acıdığı kızın aklından bile geçmiyordu elbette.

Mine karanlıkta öylece yatarken, kimonosunun yırtmacından içeriye bir kılıç gibi saplanan soğuğu hissetti. Gözleri karanlığa alışınca rafların ciltlenmiş, yaldız kabartma başlıkları zamanla donuklaşmış kitaplarla tıka basa dolu olduğunu gördü. Kitaplar dört bir yandan üstüne üstüne geliyorlarmış gibi bir duyguya kapıldı. Acele etmeliydiler. Tadeşina, hiçbir hata yapmaması için Mine’nin kulağını iyice bükmüştü; her şeyin yolunda gitmesi, şu kısacık süre içinde hiç duraksamadan davranmasına bağlıydı. Mine yaşamdaki rolünün, karşısındakini yatıştırmak, rahatlatmak için kendisini kolayca ona sunmak olduğuna inanıyordu. Bu ona yeterdi. Sıkı etli, pürüzsüz, yumuşak tenli bu ufak tefek, dolgun gövde karşısındakini hoşnut etmekten memnundu.

İinuma’dan hoşlandığını söylemek, abartmak olmazdı. Mine’nin canı istediği anda sevgilisinde iyi yönler görmek gibi olağanüstü bir yeteneği vardı. İinuma’yla alay eden öteki hizmetçilere hiçbir zaman katılmamıştı; İinuma’nın onca zamandır saldırılara, alaylara hedef olan erkekliği sonunda hak ettiğini kadının yüreğinden alıyordu.

Mine’nin gözünün önünde ansızın olanca cümbüşüyle bir tapınak bayramı canlandı: Parlak renkleri, keskin kokularıyla karpit lambalan, balonlar, fırıldaklar, rengârenk şekerlemeler...

Karanlıkta gözlerini açtı.

“Neye bakıyorsun öyle?” diye sordu İinuma sinirlenerek.

Tavandaki fareler yeniden koşuşmaya başlamıştı. Hareketleri oldukça sessizdi ama yine de umutsuz bir telaş içinde oldukları hissediliyordu. Kapkara yurtlarında, onları bir uçtan ötekine saavuran bir taşkınlıkla, çılgınca koşuşturmaktaydılar.

15

Matsugae Malikânesi’ne gelen bütün mektuplar hep aynı yöntemle sahibine ulaştırılırdı: Uşak Yamada mektubu alır ve aile arması işlenmiş, altın kaplama bir tepsinin ortasına düzgünce yerleştirirdi. Sonra da tepsi marki ya da markize götürülürdü. Satoko bu işlemi bildiği için dikkatli davranmış, mektubunu Tadeşina’yla elden göndermiş, Tadeşina da İinuma’ya vermişti.

Böylece Tadeşina’yı karşılamak, Satoko’nun aşk mektubunu alıp Kiyoaki’ye teslim etmek, son sınavlarına çalışan İinuma’ya düştü.

O kar fırtınasından sonraki sabah havanın duru ve açık olmasına karşın bir gün önce olanları düşünüp durmaktan kendimi alamadım. Sanki yüreğimde kar durmamıştı, hâlâ yağıyordu. Kar taneleriyse Kiyo’nun yüzünün biçimini almış gibiydi. Yıl boyunca karın her gün yağdığı bir ülkede yaşamayı ne çok isterdim. Böylece bir an bile aklımdan çıkmazdın, Kiyo.

Heian Dönemi’nde yaşıyor olsaydık benim için bir şiir yazardın, öyle değil mi? Ben de bir tane sana yazardım. Çocukluğumdan beri waka öğrendiğim halde, böyle bir anda duygularımı dile getirecek tek bir dize bile yazamamak beni şaşkına çeviriyor. Nedeni yeteneksizliğim mi acaba?

Neden bu kadar mutluyum dersin? Ne kadar uçarı olursa olsun sözlerim ya da davranışlarım yüzünden bana kızmayan, kibar bir erkek bulduğum için mi? Kiyo’ya canımın istediği gibi davranmaktan hoşlandığımı düşünmekten farksız bir şey bu - gerçekten de senin böyle bir şeye inanmandan daha çok üzecek bir şey olamaz beni.

Hayır; beni asıl mutlu eden şey, senin nezaketin. Geçen günkü saçma isteğimin nedenini gayet iyi anladın. Gizliden gizliye ne büyük bir umutsuzluğa kapıldığımı hissedebildin. En küçük bir serzenişte bulunmadan da bir arabaya atladın, karları aşarak bana geldin, büyük bir utançla ta yüreğimin derinliklerine gömdüğüm bir hayali gerçekleştirdin. Nezaketinden söz ederken işte bunu demek istiyordum.

Kiyo, olanları anımsadıkça bedenim sevinçten, utançtan tir tir titriyor. Burada, Japonya’da karın ruhunun kadın olduğuna inanırız: Kar masalı. Oysa Batı masallarında kar her zaman yakışıklı, genç bir erkektir. Artık ben de Kiyo’yu karın ruhu olarak görüyorum; üniformanın içinde öyle erkeksiydin ki. Beni tam anlamıyla ele geçirdin. Güzelliğinde eridiğimi hissetmek ve karın içinde donarak ölmek - hiçbir alın yazısı bundan daha tatlı olamaz.

Satoko sonuna, “Bu mektubu şöminede yakmayı lütfen unutma,” diye eklemişti. Bu son cümleye kadar anlatımı yumuşak, zarifti, zaten duygularını her zaman incelikle dışa vururdu. Yine de Kiyoaki mektubun orasında burasında beliriveren cinsel coşkuyu şaşırarak duyumsamıştı.

Mektubu okuyup bitirince ilk tepkisi bunun bir erkeği sevinçten çıldırtacak bir mektup olduğunu düşünmek oldu. Oysa mektup ona, Satoko’nun katıldığı zarafet derslerine ait bir alıştırma gibi gelmişti. Sanki kız ona zarafetin ahlaksızlık sorununu ortadan kaldırdığını öğretmeye çalışıyordu.

O karlı sabah ikisi birbirine gerçekten âşık olsaydı, birkaç dakikalığına da olsa buluşmadan tek bir gün geçirmeye bile katlanabilirler miydi hiç? Bundan daha doğal ne olabilirdi? Fakat Kiyoaki bu tür dürtülere uymak niyetinde değildi. Esintiye boyun eğen bir bayrak gibi salt duyguları için yaşamak, olayların doğal akışını durduracak bir yaşama biçimi gerektirir; çünkü bu, doğaya bir köle gibi baş eğmek demektir. Duygularla yaşamak kökeni ne olursa olsun bütün sınırlamaları yadsır; tuhaf ama bu yüzden de kendi içgüdüsel özgürlük dürtüsünü eninde sonunda gemleme eğilimi gösterir.

Gerçi nedeni nefsini güçlendirmek değildi ama Kiyoaki, Satoko’yu yeniden görmek için acele etmedi. Aşkta deneyimli kişilere özgü, duygusal kurnazlıkla dolu derin bir bilgelikten hâlâ yoksundu. Ayrıca zarafet sanatını doğru biçimde kavrayamamıştı, üstelik hâlâ öyle toy, öyle kibirliydi ki Satoko’nun apaçık sergilediği özgürlüğe, aklına eseni yapmasına gıpta ediyor, kendini çok değersiz hissediyordu.

Bir ırmağın taşkından sonra normal yatağına dönmesi gibi Kiyoaki’nin acı çekme eğilimi de kendini yeniden duyurmaya başladı. Hülyalı kişiliği maymun iştahlı olduğu kadar talepkâr da olabiliyordu; onu asıl kızdıran şeyse, aşkına kavuşmasını zorlaştıran hiçbir engelin bulunmamasıydı. Tadeşina’yla İinuma’nın her şeye burunlarını sokma isteğinden kaynaklanan işgüzarlıkları, saldırmaya hazır bir hedef oluşturmaktaydı; çevirdikleri dolapları tertemiz duygularına karşı düşman gibi görmeye başlamıştı.

Aşkın yakıcı acısı ağlarını örerken, güvenebileceği tek şeyin bu olduğunu fark etmiş, bu da gururunu incitmişti. Böylesi bir acı, görkemli bir halı dokumak için en uygun malzeme olabilirdi ama Kiyoaki’nin elinin altında daracık bir ev tezgâhıyla beyaz bir iplik çilesinden başka bir şey yoktu.

“Acaba beni nereye götürüyorlar?” diye düşündü. “Tam da yavaş yavaş, gerçekten âşık olmaya başladığım bir sırada?”

Duyduğu şeyin aşk olduğuna karar vermesine karşın hâlâ kendiyle boğuşup duruyordu.

Satoko’nun öpücüğünü anımsayan herhangi bir delikanlı hazdan, hoşnutluktan havalara uçardı. Oysa kendinden hoşnut olmayı sıradan bir şey sayan bu genç adam için bu anı, her geçen gün daha da şiddetlenen bir yürek sancısına neden oluyordu.

İşin aslı ne olursa olsun, o anda duyduğu mutlulukta değerli bir mücevherin göz alıcı ışıltısı vardı. O an, hiç çıkmamacasına kazınmıştı belleğine. Biçimi olmayan, renksiz, karla kaplı bir çölün tam ortasında, allak bullak bir halde, bu yolculuğa neden giriştiğini de, yolculuğun nasıl biteceğini de bilemeden yol alırken mücevherin içini ısıtan parıltısı Kiyoaki için tıpkı bir pusula gibiydi.

Tattığı mutlulukla şu andaki yürek sızısı arasındaki karşıtlık giderek büyüyor, üzerindeki etkisiyse artıyordu; sonunda yine o alışık olduğu kapkara hüzne saplanıp kaldı. Öpücük, Satoko’nun küçük düşürücü alaylarına ilişkin bir başka anı olup çıktı.

Kızın mektubunu elinden geldiğince soğuk bir dille yanıtlayacaktı. Her seferinde yeni bir başlangıç yaparak birkaç mektup yazdı, sonra da yırtıp attı. Sonunda, duygusuz bir aşk mektubu yazmayı tasarladığını kavrayıp fırçayı elinden bıraktı, aynı anda, aslında ne büyük bir başarı kazandığını ayrımsadı. O suçlama mektubunu göndermekle, hiç niyeti yokken, deneyimli, yetişkin bir erkek gibi davranmıştı. Bu apaçık sahteciliği anımsadıkça öyle büyük bir acı çekiyordu ki hemen yeni bir mektuba başladı. Niteliğine filan aldırmaksızın ilk öpücüğün verdiği hazzı anlattı. Mektup, çocuksu bir tutkuyla doluydu. Bir zarfa koydu, kapaktaki zamkı yalarken gözlerini yumdu. Zamk hafif tatlıydı, bir ilaç gibi.

17

Marki Matsugae uzun çabalardan sonra kiraz şenliği için acımasızca kısıtlanmış bir konuk listesi oluşturmayı başardı. Hareket noktası, duruma en uygun konukları çağırmaktı çünkü törenin bir parçası olan ziyafeti prensle eşi de onurlandıracaktı. Bu nedenle, Satoko’yla anne babasını, yani Kont ve Kontes Ayakura’nın yanı sıra yalnızca Siyamlı prensleri, bir de yakın dostları olan, buraya sık sık çağrılan Baron Şinkawa’yla eşini çağırdı. Baron Şinkawa, zaibatsu’nun başıydı. Yaşam biçimi olarak tam anlamıyla İngiliz soylularını örnek almıştı, en ince ayrıntısına kadar titizlikle onları yansılıyordu. Baronese gelince, ünlü feminist Raiço Hiratsuka ve çevresiyle sıkı fıkıydı, ayrıca Yarının Kadınları Derneğinin de hamisiydi. Toplantıya renk katacağından kimsenin kuşkusu yoktu.

Prens Toin’le eşinin akşamüzeri üçte gelmeleri bekleniyordu, ana binadaki konuk odalarından birinde bir süre dinlendikten sonra bahçeyi gezeceklerdi. Sonra, saat beşe kadar sürecek şenlikte, Genroku Dönemi’nden kalma kiraz çiçeği danslarını sergileyecek olan geyşalar tarafından eğlendirileceklerdi.

Günbatımından hemen önce soylu çifte Batı tarzı evde aperitif sunulacaktı. Ziyafetten sonraysa bir eğlence daha vardı: Marki, yeni, yabancı bir film oynatması için bir film oynatıcısı kiralamıştı. İşte markinin, uşağı Yamada’nın yardımıyla konuklarının farklı zevklerini düşünüp taşındıktan sonra tasarladığı izlence buydu.

Gösterilecek filmin seçimi markiye epey zor anlar yaşattı. Bir tanesi Pathé yapımı, Comédie Française’in ünlü yıldızı Gabrielle Robin’in oynadığı, tartışmasız bir sanat yapıtıydı. Ama marki, kiraz çiçeklerini seyretmenin bırakacağı, bin bir emekle yaratılan izlenimi bozar korkusuyla bu filmden vazgeçti. Mart başında Asakusa’daki Elektrik Sineması, Batı’da yapılmış filmleri göstermeye başlamıştı, bunlardan ilki olan “Yitik Cennet”, çılgıncasına tutulmuştu. Ama zaten gösterilmekte olan bir filmi oynatmanın anlamı yoktu. Bir başka film daha vardı, o da şiddet sahneleriyle dolu bir Alman melodramıydı, prensesle nedimelerinin bundan hoşlanmayacağı kesindi. Marki sonunda Dickens’ın bir romanından uyarlanan, beş bobinlik bir İngiliz filminde karar kıldı. Film oldukça kasvetliydi ama belli bir inceliği de vardı, pek çok kişiyi çekebilirdi, üstelik İngilizce oluşu bütün konukların hoşuna gidecekti.

Peki ya yağmur yağarsa? O zaman ana binadaki geniş kabul salonu herkesin kiraz çiçeklerini seyredebilmesi için yeterli olamazdı; bu durumda tek uygun seçenek manzarayı Batı tarzı evin ikinci katındaki balkondan izlemekti. Daha sonra geyşalar danslarını da orada sunabilir, ziyafet de tasarlandığı gibi gerçekleşirdi.

Hazırlıklara, gölün yakınında, yeşil tepenin hemen eteğindeki bir noktaya geçici bir sahnenin kurulmasıyla başlandı. Hava güzel olursa prensle yanındakiler tek bir kiraz çiçeğini bile kaçırmamak için bütün araziyi dolaşabilecekti. Prensin geçeceği yola gerilecek olan geleneksel kırmızı beyaz perdeler, daha sıradan kudamalardaki perdelere oranla çok daha genişti. Batı tarzı evin içini kiraz çiçekleriyle süslemek, ziyafet sonrasını bir köy dekorunu andıracak biçimde düzenlemek, kalabalık bir uşak ordusunun yardımlarını gerektiriyordu. Şenlikten bir gün önce berberlerle berber çırakları çılgın bir koşuşturma içine girdiler.

6 Nisan’da güneş yoktu ama neyse ki hava açıktı. Güneş bir görünüp bir kayboluyordu; sabah havası oldukça serindi.

Ana binadaki kullanılmayan odalardan birine eldeki bütün aynalar doldurulmuş, oda geyşaların soyunup giyinmelerine ayrılmıştı. Kiyoaki meraklanmıştı, gidip odaya bir göz atmak istedi ama yetkili hizmetçi onu hemen kovaladı. Yine de, az sonra içeriye doluşacak kadınlar için temizlenmiş, süpürülmüş olan oda düş gücünü harekete geçirmişti. Dekorlar kurulmuş, dört bir yana minderler atılmıştı; parlak renkli Yuzen müsliniyle kaplı aynaların parıltısı kumaşın arasından görülebiliyordu. Henüz havada makyaj malzemelerinin kokusundan iz yoktu. Ama yarım saatten az bir süre içinde burası bütünüyle değişecek, oda aynaların karşısında toplanan, telaşsız bir güvenle giyinen ya da soyunan kadınların güzel sesleriyle dolacaktı.

Görüntü Kiyoaki’yi büyülemişti. Durumun baştan çıkarıcı büyüsüne kapılmıştı, bu büyü bahçede henüz kurulmuş olan kaba saba sahnede değil, biraz sonra boğucu bir kokuyla dolup taşacak olan bu odada yoğunlaşmaktaydı.

Siyamlı prenslerde zaman kavramı pek olmadığı için Kiyoaki onlara öğle yemeğinden hemen sonra gelmelerini söylemişti. Saat bir buçukta göründüler. Okul formalarını giymiş olduklarını görünce şaşırdı, onları alıp şimdilik odasına çıkardı.

Tam kapıdan çıkarlarken Prens Kridsada, “Senin şu güzel kız da geliyor mu?” diye sordu yüksek sesle, İngilizce olarak.

Her zaman kibar ve ölçülü olan Prens Pattanadid kızmıştı; düşüncesiz kabalığı yüzünden kuzenini azarladı, çat pat Japoncasıyla Kiyoaki’den özür diledi.

Kiyoaki kızın kesinlikle geleceğini söyledi ama bu konuda ne imparatorluk ailesinin ne Matsugae’lerin ne de Ayakura’ların önünde tek sözcük etmemeleri konusunda uyararak prensleri şaşırttı. Prensler herhalde bu ilişkinin herkesçe bilindiğini varsaymışlardı.

Prensler şu âna kadar eski sıla özlemlerinin sürdüğünü gösteren hiçbir davranışta bulunmamışlardı, Japonya’daki yaşam temposuna ayak uydurmuş gibi görünüyorlardı. Okul formaları içinde Kiyoaki için öteki sınıf arkadaşlarından neredeyse farksızdılar. Yetenekli bir taklitçi olan Prens Kridsada dekanın taklidini öyle güzel yaptı ki, Çao P. ile Kiyoaki gülmekten kırıldılar.

Çao P. pencerenin önüne gidip arazinin sıradan günlerden bir hayli farklı olan görüntüsüne baktı. Bahçeyi bir uçtan ötekine kesen kırmızı beyaz perde rüzgârda dalgalanıyordu.

“Bundan böyle hava kesinlikle ısınmalı,” dedi dalgın dalgın. Sesi sıcak yaz güneşine duyduğu özlemle dolmuştu.

Bu hüzünlü hali Kiyoaki’yi etkilemişti. Ayağa kalktı, pencereye doğru yürümeye niyetlendi, aynı anda Çao P. kuzenini yerinden sıçratan ani, çocuksu bir çığlık attı.

“İşte orada!” diye haykırdı, yeniden İngilizceye dönerek. “İşte kendisinden söz etmememiz gereken güzel bayan.”

Gerçekten de gelen Satoko’ydu, üzerinde uzun kollu bir kimono vardı, yanında anne ve babasıyla gölün yanındaki patikadan ana binaya doğru ilerliyordu. Kiyoaki onun çok güzel, kiraz pembesi bir kimono giymiş olduğunu görebiliyordu, deseni taptaze, yemyeşil bir bahar çayırını çağrıştırıyordu. Satoko dönüp adaya doğru bakınca, Kiyoaki onun profilini, yanağının pırıl pırıl siyah saçlarıyla daha da belirginleşmiş güzel solukluğunu bir an için görebildi.

Adaya kırmızı beyaz perde gerilmemişti. Bahar yeşilliğinin ilk belirtilerini görmek için henüz erkendi ama kıvrıla kıvrıla akçaağaç tepesine çıkan patikayı izleyen perde yansısını suyun dalgalı yüzeyine düşürüyor, renkleri Kiyoaki’nin aklına çizgili şekerlemeleri getiriyordu. Pencerenin kapalı olmasına karşın Satoko’nun sıcak, canlı sesini duyar gibiydi.

İki genç Siyamlı ile bir Japon... her üçü de soluklarını tutmuş, pencerenin önünde durmaktaydı. Ne kadar garip, diye düşündü Kiyoaki. Bu iki genç prensin tutkuları bulaşıcı mıydı yoksa? Onlarla birlikteyken o da kendisini onlar gibi hissediyor, üstelik bunu açıkça gösterebileceğine mi inanıyordu? Şu anda kendine, en küçük bir kuşku duymadan şöyle diyebilirdi: “Onu seviyorum. Satoko’ya deli gibi âşığım.”

Altı yıl önce, Prenses Kasuga dönüp ona baktığında onun o güzelim profilini şöyle bir an görebilmişti; bu, yüreğini umutsuz, kolay kolay geçmeyen bir istekle doldurmuştu ama şimdi, Satoko gölün kıyısından ayrılırken yüzünü başının zarifbir hareketiyle ana binaya çevirdiğinde, dosdoğru delikanlının durduğu pencereye bakmasa da, Kiyoaki ansızın içindeki o saplantıdan kurtulduğunu hissetti. Bir dakika içinde, o tutkuyu söküp atan bir deneyim yaşamıştı. Şimdi, aradan altı yıl geçtikten sonra parıltılı, kristalsi bir zaman parçasını, bambaşka bir boyutta yeniden ele geçirdiğini duyumsuyordu. Bahar güneşinin soluk, tatsız ışığında yürüyen Satoko’ya baktı; kız birdenbire güldü, kolunu yumuşacık bir hareketle kaldırdı, beyaz elini zarifçe bükerek dudaklarını gizledi. İnce bedeni, olağanüstü bir yaylı çalgıymışçasına titreşiyordu sanki.

18

Baron Şinkawa ile karısı az rastlanan türden uyumlu bir çifttiler; dalgın kayıtsızlık, sözcüğün tam anlamıyla taşkınlıkla evlenmişti. Baron, karısının yaptıklarını da söylediklerini de hiç mi hiç dikkate almaz, çevresindekilerin ne düşündüğüne hiç aldırmayan barones ise soluk almadan konuşurdu. Evde olsun, topluluk içinde olsun, her zaman böyle davranmaya alışıktılar. Baron dalgın tavırlarına karşın tek, keskin, özlü bir gözlemle bir insanın kişiliğini acımasızca saptamayı becerir, ancak bu yargıyı yeniden ele alıp bir kez daha üzerinde durma zahmetine girmezdi. Karısına gelince, aynı kişi için ne kadar laf ederse etsin o kişiyi canlı bir biçimde anlatmayı asla beceremezdi.

Japonya’daki iki Rolls-Royce arabadan biri onlarındı; toplumsal konumlarını kanıtlayan bir ayrıcalık olarak gördükleri arabaya büyük değer verirlerdi. Baron akşam yemeklerinden sonra rahat, ipek bir ceket giyer, bütün gece boyunca karısının ardı arkası kesilmeyen gevezeliklerine kulaklarını tıkardı.

Kendilerine Lady Sanunoçigami’nin ünlü şiirine atfen, Tanrısal Ateş Grubu diyen, Raiça Hiratsuka’nın grubu, baronesin çağrısı üzerine ayda bir kez Şinkawa Malikânesinde toplanırdı. Kararlaştırılan gün mutlaka yağmur yağdığı için, gazeteciler onlardan Yağmurlu Gün Grubu diye söz ederek dalga geçerlerdi. Japon kadınlarının kültürel uyanışına hayranlık duyan barones, ciddi herhangi bir düşünceden çok uzaktaydı. Bu uyanışa gösterdiği heyecan dolu merak, tavukların alışılmışın dışında, örneğin piramit biçiminde yumurtlamasının uyandıracağı meraktan farksızdı.

Matsugae’lerin kirazları seyretme çağrısı, Şinkawa’ları hem sinirlendirdi hem de gururlarını okşadı. Sinirlenmelerinin nedeni, ne kadar çok sıkılacaklarını bilmeleriydi. Aynı zamanda gururları okşanmıştı, çünkü bu onlara, gerçek Avrupalılara özgü tavırlarını toplum içinde sergileme olanağı tanıyacaktı. Şinkawa’lar eski, varlıklı bir tüccar ailesiydiler; her ne kadar hükümette büyük güç sahibi olmuş Satsuma’lı ve Çoşu’lu ailelerle karşılıklı çıkara dayalı bir ilişkiyi sürdürmek zorunda olsalar da, baron ile karısı köylü kökenli olmaları yüzünden onları içten içe küçümsüyorlardı. Yeni edindikleri sarsılmaz kibarlığın çekirdeğini oluşturan bu yaklaşım onlara, ailelerinden kalmıştı.

“Eh, marki, Prens Toin’i evine davet ettiğine göre,” dedi baron, “belki de onu selamlayacak bir bando ayarlamıştır. Matsugae ailesi, imparatorluk ailesinden bir prensin ziyaretini bir tür gösteriş aracı yapacaktır.”

“Korkarım bu değerli görüşlerimizi kendimize saklamak zorundayız,” diye yanıtladı karısı. “Her zamanki gibi çağdaş davranmalıyız, öyle değil mi? Onlar gibi modası geçmiş insanlarla istemeden de olsa kaynaşmak oldukça eğlenceli aslında. Marki Matsugae’nin Prens Toin’e karşı bir bakmışsın aşırı saygılı, bir bakmışsın kırk yıllık dostlarmış gibi davranması bence çok gülünç. Peki ama ne giysem acaba? Akşamüzeri toplanacağımıza göre resmi bir gece giysisi yakışık almayacaktır. Galiba en iyisi bir kimono giymek. Belki de elimi çabuk tutup Kyoto’daki Kitaide’ye bir kimono ısmarlayabilirim; şöyle alev kırmızısı, kiraz desenli bir şey. Fakat nedense Suso deseni bana hiç yakışmaz. Acaba Suso deseninin bende korkunç durduğunu tek düşünen ben miyim, yoksa başkaları da öyle mi düşünüyor? Kısacası ne yapacağımı bilmiyorum -peki ya sence ne yapmalıyım?”

Şinkawa’lar o gün Matsugae’lerden bir haber almışlardı. Prensle eşinin geleceği saatten daha önce orada olmaları isteniyordu kibarca. Büyük bir soğukkanlılıkla Toinnomiya’lardan beş ya da altı dakika sonra boy göstermeyi kararlaştırmalarına karşın, yine de erken vardıklarını anlayınca çok bozuldular. Anlaşılan marki bu tür manevralar çevrileceğini tahmin etmişti. Taşraya özgü bu kurnazlık baronu kızdırdı.

Selam yerine, “Belki de prens hazretlerinin atları yolda rahatsızlanmıştır,” yorumunda bulundu. Baronun dili sivriydi ama sözleri ağzında geveleyip durması ve yüzündeki gerçek İngiliz anlamsızlığı yüzünden kimse onu duymadı.

Uzaktaki ana kapıdan gelen bir haberci, imparatorluk faytonunun göründüğünü bildirince, ev sahibiyle yanındakiler prensi karşılamak üzere hemen ana binanın girişine dizildiler.

Toynaklarıyla yerdeki çakıltaşlarını sağa sola sıçratan atların çektiği araba, evin önündeki yolda duran çam ağacının altında göründüğünde, bazı yerleri çamurlanmıştı. Atlar sinirli sinirli kişniyor, başlarını sallıyorlardı, uçuşan gri yeleleri bir an için Kiyoaki’ye kıyıya çarpıp kırılmak üzere olan dev bir dalganın kıpırtılı sırtını anımsatmıştı. Aynı anda kapıya işlenmiş olan, imparatorluğa ait kasımpatı amblemi altından bir girdap içinde bulanıklaştı, araba durunca da yeniden duruldu.

Siyah melon şapkası Prens Toin’in ince, kırçıl bıyığını iyice belirginleştirmişti. Prenses kocasının peşi sıra eşiği geçti, ayakkabıların çıkarılmasına gerek kalmaması için o sabah ana binanın zeminine yayılan beyaz halının üzerinde ilerledi. Soylu çift eve girmeden önce elbette kısa bir selamlaşma oldu ama resmi karşılama töreni kabul salonunda yapılacaktı.

Prenses önünden geçerken Kiyoaki’nin gözleri, fırfırlı beyaz etekliğinin altında bir an yanıp sönen siyah ayakkabılarına takıldı. Deniz yosunları gibi, diye düşündü, kabarcıklı bir anaforun içinde bir batıp bir çıkıyorlar. Ayakkabıların zarifliği karşısında öyle büyülenmişti ki başını kaldırıp prensesin yaşlanmaya başlamış yüzüne bir türlü bakamıyordu.

Marki Matsugae kabul salonunda öteki konuklarını Toinnomiya’lara takdim etti. Onlar için yeni olan tek konuk Satoko’ydu.

“Böylesine güzel, genç bir hanımı benden gizlemeye mi çalışıyordun Ayakura?” diye takıldı prens.

Yan tarafta duran Kiyoaki, açıklayamadığı bir ürperti duymuştu. Ansızın Satoko’nun bir sergideki paha biçilmez bir sanat eserine dönüştüğü duygusuna kapıldı.

Prens Siyam sarayına çok yakın olduğu için iki prens daha Japonya’ya gelir gelmez kendisine tanıştırılmıştı. Şimdi onlarla dostça sohbet ediyor, okuldan, sınıf arkadaşlarından hoşlanıp hoşlanmadıklarını soruyordu; Çao P. saygı dolu bir nezaketle yanıtlarken neşeyle gülümsedi: “Her bakımdan bize yardımcı oluyorlar; sanki yıllardır dost gibiyiz. Hiçbir eksiğimiz yok.”

Prensler şu âna kadar okula hemen hemen hiç uğramadıkları, orada tek bir arkadaş bile edinemedikleri için Kiyoaki bu heyecanlı açıklamayı pek komik buldu.

Baron Şinkawa duyarlılığını, parlatılmış gümüşe benzetmekten hoşlanırdı. Kendi evinin hoş atmosferinde cilası pırıl pırıl parlıyordu ama dış dünyanın kaba saba ilişkilerine maruz kaldığı an, özenle parlatılmış yüzey kararmaya başlıyordu. Bu türden tek bir karşılaşma bile bu cilanın üzerini ince bir sis tabakasıyla örtmeye yeterdi.

Marki konuklarını alıp prensle prensesin peşinden çiçekleri seyretmek üzere bahçeye çıkardı. Japon geleneklerine uygun olarak çiftler serbestçe dolaşmıyor, eşler kocalarının ardından ayrılmıyorlardı. Baron Şinkawa, ötekilerin de fark ettiği gibi çoktan dalıp gitmişti. Ancak ötekilerle arasına uygun bir mesafe koyduktan sonra dalgınlığından sıyrılıp karısına döndü:

“Marki Avrupa’da okurken tuhaf alışkanlıklar edinmiş. Eskiden metresini karısıyla aynı evde oturturdu ama Avrupa’dan dönünce kadını ana girişin hemen dışındaki, bir kilometre kadar uzaktaki kiralık bir eve yerleştirdi. Demek ki bir kilometrelik Batılılaşmış. Bence ha bir kilometre ötede olmuş ha evin içinde, ne değişir?”

“Aydın biri olabilmek için,” diye atıldı karısı, “insanın her yönden aydınlanması gerekir. Yarım buçuk ölçülerle olmaz. Bir ev Avrupalı bir çizgide yönetilecekse, ister resmî bir davete karşılık vermek, isterse kısa bir gece yürüyüşüne çıkmak olsun, karıkoca her şeyi birlikte yapmalıdır, bizim gibi. Kim ne derse desin. Ah, şuraya baksana! İki-üç kiraz ağacıyla, kırmızı beyaz perdesiyle tepenin suya nasıl yansıdığını görüyor musun? Ne tatlı değil mi? Kimonomu beğendin mi peki? Öteki hanımların giydiklerine bakarak, benimkinin en gösterişli, en cesur ve en çağdaş desenlisi olduğunu rahatça söyleyebilirim Gölün karşı kıyısından bakıldığında, desenin suya vuran yansısı kim bilir ne görkemli görünüyordur. Ah, ne kötü! Neden aynı anda gölün her iki yakasında da olamıyoruz? İnsan ne kadar da kısıtlı bir yaratık, öyle değil mi?”

Her kocanın kendi karısıyla birlikte bulunma zorunluluğu baronun neşeli bir dinginlikle katlandığı, son derece kibar bir işkenceydi. Her şeye karşın yeğlediği, hatta öncülük ettiği bir âdetti bu. Bunu, katlanılması güç olsa da, yüzyıl sonra gelişkin bir uygarlıkça yaygın olarak benimsenecek bir uygulama olarak görüyordu. Baron yaşamla tutkulu bir ilişki kurmayı isteyecek biri değildi, küçük insanlar için ne kadar dayanılmaz ya da can sıkıcı olursa olsun, bu ilişkinin kurulmasını engelleyecek her davranış biçimini kabule hazırdı; payına düşeni, İngiliz incelmişliğinin soyluluk gereklerini kabulleniyordu.

Konuklar sonunda tepeyi tırmanıp eğlenceleri izleyecekleri yere vardıklarında, Genroku kiraz danslarının geleneksel tipleri gibi giyinmiş olan Yanagibaşi geyşaları tarafından selamlandılar. Etrafları bir anda yastıklarla şişirilmiş giysisiyle bir samuray, kadın Robin Hood, soytarı, kör ozan, çiçek satıcısı, marangoz, tahta oyma satıcısı, genç kahraman, kasaba ve köy kızları, haiku ustası ve daha başkaları tarafından sarılmıştı. Prens Toin eğlenecek kadar nazik bir adamdı, yanı başında oturan marki neşe içinde gülümsediğini görsün istiyordu; Siyamlı prensler de neşeyle Kiyoaki’nin omzuna vurdular.

Annesiyle babası prensle prensesi ağırlamakla meşgul olduğundan, Kiyoaki Siyamlı gençlerle baş başa kalmıştı; Japonca konuşurken hâlâ zorlanan prenslerle ilgilenirken çevresini saran geyşaları kovalamak için epey çaba harcadı; Satoko için kaygılanmaya zamanı yoktu.

Ozanı canlandıran yaşlı geyşa, “Genç efendi,” diye seslendi. “Yakında bizi ziyarete gelmeyecek misiniz? Bugün size çılgın gibi tutulan onca kızın aşkını karşılıksız mı bırakacaksınız?”

Genç geyşalar, hatta erkek rolüne çıkanlar bile gözlerinin çevresine belli belirsiz ruj sürmüşlerdi; gülen yüzlerine hafif bir çakırkeyiflik veriyordu. Havanın giderek serinlemesi Kiyoaki’ye akşamın yaklaştığını söylüyordu, o ise kendini gece rüzgârına karşı ipekten, nakıştan, beyaz pudralı tenlerden oluşan bir paravanla korunuyormuş gibi duyumsuyordu.

Bu kadınların tam istedikleri kıvamda ısıtılmış suyla yıkanırmışçasına, şen şakrak oynayabilmelerine, gülebilmelerine şaşıyordu. Onları yakından inceledi: Öykü anlatırken yaptıkları el hareketlerine, yumuşak, beyaz boyunlarında sanki ince ince işlenmiş, altından bir menteşe varmış gibi başlarını hep aynı biçimde eğişlerine, kendileriyle alay edilmesine izin verişlerine, gözlerinde anlık, yapay öfke kıvılcımları yanıp sönerken dudaklarındaki gülümsemeyi hiç bozmamalarına, bir konuğun beklenmedik bir nüktesini övmek için yüzlerine geçiriverdikleri ağırbaşlı maskeye, ellerinin tek bir dokunuşuyla saçlarını düzeltirken çevrelerine yaydıkları o soğuk, kayıtsız havaya baktı - bütün bu oyunlar içinde ilgisini en çok çekense, gözlerini sürekli çevrede gezdirip durmalarıydı. Bu bakışları, ne yaptığını pek de ayrımsamadan, Satoko’nun gözucuyla fırlattığı bakışlarla karşılaştırdı. Geyşaların gözleri neşeli, bakışları canlıydı, bağımsızlıklarını tek dışa vuran da buydu ama Kiyoaki yine de onları tatsız buluyordu. Vızıldayan sinekler misali amaçsızca oraya buraya koşuşturmaları yüzlerindeki ifadelere hiç uymuyordu. Satoko’nun güvenilir bir zarafet duyusunun armağanı olan o incelikli tutarlılığından yoksundular.

Prensle konuşan kızın profilini inceledi. Çehresi batmakta olan güneşin hafif kızıllığını almıştı, karşıdan bakan Kiyoaki’ye uzaklarda parlayan bir kristali, bir koto’nun[9] uzaktan duyulan sesini, uzak bir dağın vadisini anımsatmıştı - hepsinde de ulaşılamayana özgü o tuhaf çekicilik vardı. Arka plandaki ağaçlar, gökyüzü giderek kararmasına karşın Satoko’nun profili batan güneşin son ışınlarını yakalayan Fuji Dağı’nın çizgileri gibi hâlâ açık seçik, dupduru, belirgindi.

Bu sırada Baron Şinkawa ile Kont Ayakura yanlarında duran geyşaya hiç aldırmadan birbirlerine kısa gözlemlerini aktarıyorlardı. Yerdeki çimenlerin arasından çiçekler fışkırmıştı. Baron güneşin son ışınlarıyla kontun pırıl pırıl parlayan ayakkabısının cilalı burnuna bir taç yaprağının yapışmış olduğunu hayretle gördü. Kadın ayakkabısı olacak kadar küçük, diye düşündü. Kontun bir bardak sake tutan eli de bir taşbebeğinki kadar küçük ve beyazdı. Soylu kanın zarafete dönüşmüş bu apaçık kanıtıyla yüz yüze geliverince içi kıskançlıkla doldu. Baron kendisinin özenle koruduğu “İngiliz” dalgınlığıyla, kontun doğal hali olan ışıltılı dalgınlık arasındaki etkileşimin, sohbetlerine başka hiçbir çiftin elde edemeyeceği bir üstünlük kattığına emindi.

“Hayvanlara gelince,” dedi kont ansızın, “kim ne derse desin, kemirgenlerin belli bir çekiciliği olduğuna inanıyorum ben.”

“Kemirgenler mi?” diye sordu baron, sözü nereye getirmek istediğini anlamadan.

“Tavşanlar, dağ sıçanları, sincaplar falan.”

“Bu cins hayvanlar mı besliyorsunuz?”

“Hayır efendim, olur mu hiç. Çok kokuyorlar. Kokuları bütün eve yayılabilir.”

“Ah, anlıyorum. Çok çekiciler ama onları evde istemiyorsunuz demek?”

“Bakın, efendim, her şeyden önce şairlerin onları dikkate almadıklarına inanıyorum. Bir şiirde yeri olmayan şeyin benim evimde de yeri yoktur. Aile kuralımız bu.”

“Anlıyorum.”

“Hayır, onları beslemiyorum. Ama öyle hareketli, öyle ürkek hayvancıklar ki onlardan daha sevimli yaratıklar düşünemiyorum.”

“Evet, kont, size katılıyorum.”

“Aslına bakarsanız, efendim, ne tür olursa olsun küçük yaratıkların çok keskin bir kokusu oluyor.”

“Evet, gerçekten de öyle.”

“Bana dediklerine göre baron, Londra’da epeyce kalmışsınız.”

“Doğru. Londra’da çay saatinde ev sahibi herkese titizlikle şu soruyu sorar: ‘Önce çay mı yoksa süt mü?’ Sonunda her ikisi de aynı kapıya çıksa, çayla süt aynı fincanda karışsa bile İngilizler hangisinin önce doldurulmasının yeğlendiğine büyük önem verirler. Onlar için bu olay, son hükümet bunalımından da büyük önem taşır.”

“Çok ilginç. Gerçekten de çok ilginç, efendim.”

Geyşalara tek bir sözcükle bile araya girme şansı tanımadıkları gibi onları bir araya getiren şeye, kiraz çiçeklerine de en küçük bir ilgi göstermiyorlardı.

Marki Matsugae, nagauta’dan fazlasıyla hoşlanan, samisen’iyse büyük bir ustalıkla oynayan Prens Toin’le konuşuyordu. Arada bir sohbete katılan, Yanagibaşi’nin en iyi şarkıcısı olan yaşlı geyşa da yanlarındaydı. Marki onlara bir süre önce bir akrabasının nişan töreninde kadının piyanoda “Çamların Yeşili” parçasını nasıl çaldığını anlattı, kadın da bir koto ile samisen’in eşliğinde çaldıklarını, konukların bundan çok hoşlandıklarını ekledi. Prenses öyküyü büyük bir ilgiyle dinliyordu, orada bulunmadığına çok hayıflandığını söyledi.

Marki Matsugae’nin kahkahaları sık sık ortalığı çınlatıyordu. Öte yandan, Prens Toin arada bir gülüyor, ama bunu, özenle kırpılmış bıyığını eliyle gizleyerek duruma uygun bir ölçülülükle yapıyordu. Kör ozanı oynayan yaşlı geyşa, markinin kulağına bir şeyler fısıldadı, marki de güçlü sesiyle konuklarına seslendi:

“Evet, sıra kiraz çiçeği danslarına geldi. Lütfen sahneye doğru yaklaşır mısınız?”

Aslında bu tür bir duyuru, Uşak Yamada’nın yetki alanına giriyordu. Efendisinin hiç uyarmaksızın onun rolünü kapması karşısında şaşkınlıktan donup kalan yaşlı adam gözlüklerinin ardından hızlı hızlı gözlerini kırpıştırdı. Herkesten gizlediği bu tepkiyi, beklenmedik bir davranışla karşılaştığında hep yinelerdi.

Yamada, markiye ait hiçbir şeye dokunmazdı, efendisinin de aynı saygıyı kendisine göstermesini beklerdi. Örneğin geçen sonbaharda bir olay olmuştu. Kapının dışındaki evde yaşayan yabancıların çocukları, Matsugae arazisinde oynarken meşe palamudu toplamışlardı. Yamada’nın çocukları da birlikte oynamak için onlara katılmış fakat yabancı çocukların ikram ettiği meşe palamutlarını dehşetle geri çevirmişlerdi. Babaları onları efendiye ait hiçbir şeye el sürmemeleri konusunda şiddetle uyarmıştı. Yabancı çocuklar bu tepkiyi yanlış anlamışlar, daha sonra babaları, şikâyet etmek için Yamada’ya gelmişti. Olanları öğrenince Yamada ciddi, zayıf yüzlü, dudakları aşırı bir saygıyla hep sarkık duran çocuklarını topladı ve davranışlan için övdü.

Aklına bu olay gelince, hakama’sının titrek bacaklarını saran eteklerini savurarak dokunaklı bir kararlılıkla konukların ortasına seğirtti, onları telaşlı telaşlı sahneye doğru yönlendirdi.

Tam bu sırada, sahnenin gerisine yarım daire biçiminde gerilmiş olan kırmızı beyaz perdenin arkasından, gösterinin başlamak üzere olduğunu bildiren, iki çubuğun birbirine vurulmasıyla çıkan keskin şaklama sesi duyuldu; ses akşam havasını tam ortasından bölmüş, sahneye serpiştirilmiş taze talaşları bir an için uçuşturmuştu sanki.

19

Kiyoaki ile Satoko, danstan sonraki kısa araya kadar baş başa kalma fırsatı bulamadılar; sonunda karanlık çökmeye başladı. Konukların, ziyafetin verileceği Batı tarzı eve yollanmalarının zamanı gelmişti. Herkes içki içip sohbet ederken geyşalar az önceki gösterileri için övgüleri kabul etmek üzere bir kez daha konukların arasına karıştılar. Akşamla gecenin birleştiği, ışıkların hâlâ gereksiz olduğu, neşeli bir toplantının tam ortasında bile insanın belli belirsiz bir tehlike önsezisine kapıldığı o tuhaf andı.

Kiyoaki özellikle dönüp Satoko’dan yana bakınca, kızın ihtiyatlı bir uzaklıktan kendisini izlediğini gördü. Tepeden aşağıya inen patikanın çatallaştığı bir noktada -yollardan biri göle, ötekiyse ön kapıya gidiyordu- kırmızılı beyazlı perdede bir gedik vardı. Oradaki kocaman kiraz ağacının kalın gövdesi, meraklı gözlere karşı bir korunma sağlıyordu. Kiyoaki perdenin öteki yanına geçti, ağacın arkasında beklemeye başladı. Ancak Satoko’nun ona katılmasına kalmadan, Prens Toin’in maiyetindeki birkaç hanıma yakalandı; akçaağaç tepesini dolanmış, gölün kenarından dönüyorlardı. Kiyoaki şu anda gizlendiği yerden çıkamazdı, bu yüzden Satoko kaçmak için bir özür bulana kadar burada, ağacın altında beklemekten başka çaresi yoktu.

Yalnız kalınca başını kaldırıp tepesindeki ağaca baktı, o gün ilk kez olarak kiraz çiçeklerini düşündü. Dalların koyu karanlığı üzerinde dev salkımlar halinde, bir mercan kayalığının üzerine serpiştirilmiş beyaz deniz kabukları gibi duruyorlardı. Akşam esintisi patika boyunca perdeleri dalgalandırıyor, perde dalların ucuna değdikçe dallar, çiçek hışırtıları çıkararak zarifçe eğiliyorlardı. Sonra dört yana uzanmış büyük dallar da üzerlerindeki beyazlığın ağırlığıyla yumuşak bir görkem içinde ağır ağır sallanmaya başladılar. Çiçeklerin solgunluğu, ötede beride açmış pembe tomurcuklarla renklenmişti. Her çiçeğin yıldız biçimindeki göbeği, tıpkı bir düğmeyi tutturan iplikler gibi, güçlükle seçilebilen küçük, pembe fırça darbeleri taşıyordu.

Gökyüzü kararmıştı; bulutlar göğe karışıp erirken çizgileri bulanıklaştı, artık tek bir kütleye dönüşmüş olan çiçeklerse renklerini yitirdiler, neredeyse gökyüzünden ayırt edilemeyen bir karanlığa gömüldüler. Kiyoaki baktıkça ağacın gövdesi, dalları gitgide ağırlaşıyor, loşlaşıyordu sanki.

Kiraz çiçekleri geçen her dakika, her saniyeyle birlikte akşam göğüyle daha derin, daha karanlık bir mahremiyeti paylaşıyordu. Kiyoaki kötü bir önseziyle ürperdi.

Gözünün ucuyla perdenin rüzgârda bir kez daha dalgalandığını gördü; gedikten geçerken perdeye sürünen Satoko’ydu bu. Kızın elini tuttu; serin gece esintisi yüzünden eli buz gibiydi.

Kiyoaki öpmeye kalkışınca kız karşı koydu, korkuyla çevresine bakındı ama bir yandan da kimonosunu ağacın gövdesindeki tozlu yosunlardan korumaya çalıştığı için Kiyoaki onu rahatça kucaklayabildi.

“Beni üzüyorsun. Lütfen bırak, Kiyo.”

Satoko çevreden duyulmaması için fısıltıyla konuşuyordu. Kızın özdenetimi Kiyoaki’yi sinirlendirmişti, çiçeklerin altındaki bu coşkulu, kusursuz kavuşma ânını bütün yüreğiyle beklemişti çünkü. Gece esintisinin artan iniltisinden gittikçe daha çok tedirgin olmuştu, şimdiyse birlikte, her şeyi unutarak tek, mutlak bir mutluluk ânını yakalamalarını istiyordu umutsuzca. Kızın aklının başka yerlerde olduğunu fark edince de düş kırıklığına uğramıştı. Karısının da kendisiyle aynı düşleri görmesi için direten kıskanç bir koca gibiydi.

Gözlerini yummuş olan, direnmeyi sürdüren Satoko hiçbir zaman şu andaki kadar güzel görünmemişti. Yüzünün zarafetini gölgeleyen tek bir öğe, tek bir çizgi olmamasına karşın yine de yüzüne şakacıktan nazlanmanın o gizemli, uçucu gölgesi düşmüştü. Dudakları hafifçe yukarı kıvrılmıştı. Kiyoaki gülümsüyor mu, yoksa ağlıyor mu, bir türlü çıkaramadı, kızın yüzü çoktan kararmıştı; karanlık onlar için bir kehanette bulunuyordu sanki. Kızın saçlarının yarı yarıya gizlediği kulağına baktı. Uçuk pembe rengi, zarif kıvrımlarıyla bu kulak Kiyoaki’nin aklına ancak bir rüyada görülebilecek, son derece güzel oyulmuş, minik bir Buddha heykelciğini barındırıyormuş izlenimi veren bir mercan kayalığı girintisini getirmişti. Artık karanlığa gömülen kulağın deliğinde gizemli bir şeyler vardı. Satoko’nun yüreğinin gizlendiği yer orası mı acaba, diye düşündü. Yoksa yüreği biraz ince dudaklarının, ışıltılı dişlerinin gerisinde miydi?

Amacına ulaşamadığı için içi içini yiyordu, Satoko’nun savunmasını delip geçmenin yollarını araştırdı. Sonra kız ansızın, artık erkeğin bakışlarına daha fazla katlanamıyormuş gibi uzanıp onu dudaklarından öpüverdi. Kiyoaki kolunu onun beline dolamıştı. Kızın kalçasının hemen üstünde duran parmaklarına usulca yayılan sıcaklığı hissedince aklına nedense, çiçekleri ölmüş bir seranın o baygın, boğucu havası geldi.

Bu sıcaklığın, burun deliklerini sızlatan bir kokusu vardı, sanki içinde boğuluyormuş gibi hoş bir duyguya kapılıyordu. Gerçi kız hiçbir şey söylememişti ama Kiyoaki düşlerinin kıskacına yakalanmış, eşi görülmemiş bir güzellik ânının eşiğindeymiş duygusuna kapılmıştı.

Satoko dudaklarını çekti, gür saçlarının Kiyoaki’nin göğsüne yayılmasını engelleyememişti. Kiyoaki onun başının üstünden, perdenin az ilerisindeki, kenarları gümüşsü bir renk almış olan kiraz ağaçlarına bakarken, kızın saçlarına sürdüğü yağın kiraz çiçeklerininkinden ayırt edilemeyen kokusu başını döndürdü; tomurcuklar güneşin son ışıkları altında kalın, tüylü, beyaz yünlüden bir kumaş gibi belirginleşmişti ama gümüşsü bir griye dönüşmüş olan tozlu renkleri o soluk pembeliği yine de bastıramıyordu; Kiyoaki’ye göre bu pembede meşum bir yan vardı. Aklına cenaze levazımatçılarının kullandığı makyaj malzemeleri geldi.

Birden Satoko’nun ağladığını ayrımsadı. Sırf merak ettiği için bunların mutluluk mu yoksa keder yaşları mı olduğunu anlamaya çalıştı ama Satoko ona göre çok hızlıydı.

Kız silkinerek kendini kurtardı, gözyaşlarını silmeye bile yeltenmeden gözlerini Kiyoaki’ye dikti; hali tavrı tam anlamıyla değişmişti, sevecenlikten yoksun sesiyle delikanlının yüreğine işleyen sözcükleri art arda sıraladı:

“Küçücük bir çocuksun, Kiyo! Yalnızca bir çocuk! Hiçbir şey anlamıyorsun. Anlamaya da çalışmıyorsun. Kendimi neden bu kadar tuttum sanıyorsun? Aşk konusunda bildiklerimi sana bizzat öğretmeyi nasıl da isterdim. Kendini çok beğeniyorsun değil mi? Oysa gerçek şu ki Kiyo, minicik bir bebekten farkın yok! Ah, keşke bunu daha önce fark etseydim. Keşke sana yardım etmek için daha çok çabalasaydım. Ama artık çok geç!”

İçini bir güzel döktükten sonra döndü, tam anlamıyla paramparça olmuş delikanlıyı bir başına bırakarak perdenin arkasında kayboldu.

Ne olmuştu? İnce bir hesapla seçilmiş, onu en derinden yaralayacak sözcükleri birer ok gibi, en güçsüz noktalarını hedefleyerek peş peşe fırlatmıştı. Okların uçlarına, canını en çok sıkan kuruntuların damıtılmış zehrini sürmüştü. Zehrin olağanüstü etkisi karşısında Kiyoaki dunmalı, saf kötülüğün böylesine billurlaşmasına neyin yol açtığını anlamaya çalışmalıydı.

Oysa yüreği deli gibi çarpıyor, elleri titriyordu. Öyle yakıcı bir öfkeye kapılmıştı ki neredeyse ağlayacaktı. Onu bir yıkıntıya çeviren duyguları nesnel, sakin bir biçimde çözümleyemiyordu. En kötüsü de az sonra konukların arasına karışmak zorunda oluşuydu. Daha sonra onlardan kaçma fırsatı bulamayacak, içini yiyip bitiren bir şey yokmuşçasına gülüp konuşacaktı. Yerine getirmek zorunda olduğu görev için bundan daha uygunsuz bir durumda olamazdı.

22

İmparatorluk ailesinden Prens Toin Hazretleri’nin üçüncü oğlu olan Prens Harunori yirmi beşinci doğum gününü yeni kutlamış, İmparatorluk Süvari Birliği’nin başına getirilmişti. Soylu, sağlam doğası olan bir gençti, babası bütün umutlarını ona bağlamıştı. Bu kusursuz gence eş seçme işine kimseyi karıştırmak istemiyordu, sayısı oldukça kabarık olan adaylar doğrudan delikanlının karşısına çıkarılmaktaydı. Ancak hiçbiri prensin zevkine uymadı.

Böylece yıllar akıp gitti, tam annesiyle babası umudu kesmek üzereyken, Marki Matsugae tarafından kiraz şenliğine davet edildiler. Orada Satoko Ayakura bir rastlantıymışçasına onlara taktim edildi. Soylu çift, kızı görür görmez etkilendi. Daha sonra, gizli bir mektupla kızlarının fotoğrafı istendiğinde Ayakura’lar hemen, resmî kimonolu bir fotoğrafını gönderdiler.

Anne babası fotoğrafı gösterince Prens Harunori her zamanki gibi hemen kötülemeye başlamadı, bir süre dikkatle baktı. Satoko’nun ilerlemiş yaşının üstünde hiç durulmadı.

Marki Matsugae çocukken Kiyoaki’yle ilgilendikleri için Ayakura ailesine borçlu olduğunun bilincindeydi, uzun zamandır ailesinin geçmişteki görkemine biraz olsun kavuşabilmesi için konta yardım etmenin bir yolunu arıyordu. Bunu sağlamanın en iyi yoluysa Ayakura’ları, doğrudan imparatorluk ailesiyle olmasa bile, prenslerden biriyle birleştirecek bir evlilikti. Soylu bir Urin ailesinden gelen, katıksız bir soya sahip olan Ayakura’ların konum açısından hiçbir engelleri yoktu. Ancak bu türden bir evliliğin getireceği inanılmaz harcamaları karşılayacak zenginlikten yoksundular. Harcamalar, yüklü çeyiz parasından, imparatorluk ailesine alınacak geleneksel mevsimlik armağanlara -ki oldukça yüklü bir miktar tutuyordu- kadar pek çok şeyi kapsıyordu. Ancak marki ne olursa olsun bütün giderleri karşılamaya hazırdı.

Satoko çevresinde olup bitenleri sakin sakin, istifini bozmadan izliyordu. O yıl nisan ayı güneşsizdi, bulutlu, gri günler birbirini izlerken baharın getirdiği tazelik giderek soldu, yerini yaklaşan yazın ilk işaretlerine bıraktı. Satoko, gösterişli günlerinden geriye yalnızca etkileyici kapısı kalmış, güzel, eski tip evdeki yalın odasının cumbalı penceresinden geniş, bakımsız bahçeye baktı. Kamelyaların çoktan dökülmüş olduğunu, koyu renk, sık yaprakların arasından taze tomurcukların fışkırdığını görebiliyordu. Nar ağacının birbirine dolanmış dallarıyla sivri uçlu, dikenli yapraklarının arasında da patlamaya hazır kırmızımsı tomurcuklar seçiliyordu. Yeni tomurcukların hepsi dikey olarak çıktığı için bütün bahçe parmak ucunda yükselmiş, gökyüzüne doğru uzanıyormuş gibi görünüyordu. Gerçekten de her geçen gün bahçeyi hedefine biraz daha yaklaştırıyordu sanki.

Tadeşina, Satoko’nun giderek içine kapanmasına, dalıp dalıp gitmesine üzülüyordu. Öte yandan annesiyle babasının her söylediğini can kulağıyla dinliyor, isteklerini sessizce yerine getiriyordu. Satoko artık her şeyi belli belirsiz bir gülümsemeyle kabullenmekteydi; eski dikbaşlılığından eser kalmamıştı. Ancak bu yumuşak başlı maskenin ardında, gri bir nisan göğü kadar engin bir kayıtsızlık gizlemekteydi.

Mayıs başlarında bir gün Satoko, Prens ve Prenses Toin’in yazlık villalarına çaya çağrıldı. Genelde yılın bu zamanında Matsugae’lerden Omiyasama Şenliği için bir çağrı gelirdi, oysa bütün umutlarını buna bağlamış olmasına karşın çağrıyı alamamıştı. Onun yerine prensin evinde çalışan memurlardan biri çay davetiyesini getirip Ayakura’ların uşaklarından birine verdi, sonra da gitti.

Tam anlamıyla doğal davranılıyormuş gibi görünse de bu tür gelişmeler çok büyük bir gizlilik içinde, en ince ayrıntılarına kadar özenle tasarlanıyor, annesiyle babası çok az şey söyledikleri halde, Satoko’nun çevresini hızla saran bu karmaşık ağın örülmesinde birtakım kişilerle işbirliği yapıyorlardı.

Toinnomiya villasındaki çaya kontla kontes de çağrılıydı elbette. Prensin göndereceği süslü faytonla yolculuk etmeleri fazlasıyla dikkat çekeceği için Marki Matsugae’nin önerisine uyarak onun arabasıyla gitmeyi kararlaştırdılar. Daha birkaç yıl önce, Meiji Döneminin sonlarında inşa edilmiş olan villa, Yokohama’nın hemen dışındaydı. Başka bir amaçla olsaydı bu gezinti Ayakura’lara kent dışına çok seyrek çıkan bir ailenin alacağı zevki, mutluluğu verebilirdi.

Günlerdir hava ilk kez açmıştı, kontla karısı bunu hayra yordular. Oğlanların Günü yaklaştığı için önünden geçtikleri hemen her evin damına her oğul için bir tane olmak üzere bez ya da kâğıttan sazan balığı asılmıştı; sert güney rüzgârında uçuşup duruyorlardı. Kocaman siyah sazandan, havuz balığına benzeyen minicik kırmızı sazana kadar boy boydular. Aynı cinsten dört ya da beş tane asılıysa, rüzgânn güçlü esintisi karşısında serbestçe yüzemiyormuşçasına, birbirlerine dolanıyor, biçimsiz bir yumak oluşturuyorlardı. Araba, dağların başladığı yerde bir çiftliğin önünden geçerken damın üzerindeki sazanları gören kont beyaz parmağını uzatıp saymaya başladı. Tam on taneydi.

“Vay vay, amma da hızlı adammış!” dedi gülümseyerek. Satoko babasında hiç alışık olmadığı bu kaba saba yoruma şaşırmıştı.

Yolun kenarındaki ağaçlar taze yaprak kümeleriyle, dallarıyla büyük bir canlanma dalgasına tanıklık ediyorlardı. Dağlar, sarıya yakın bir uçukluktan neredeyse siyaha varan bir koyuluğa kadar yeşilin her tonuyla bezenmişti. Dört bir yandan fışkıran bu yeşil bolluğunun orasında burasında göze çarpan taze, parlak akçaağaç yapraklarıysa bütün kırı ışıldıyormuş gibi gösteriyordu.

“Ah, toz bulaşmış!” diye haykırdı kontes, Satoko’nun yanağına bakarak. Tam bir mendille silmek için uzanıyordu ki Satoko hızla geri çekildi, yanağındaki toz beneği de yok oldu. O zaman annesi bunun, pencereden süzülüp yanağına vuran bir ışık olduğunu ayrımsadı. Satoko bitkin bir halde gülümsedi; annesinin yaptığı yanlışlığı hiç eğlendirici bulmamıştı. Bugün armağan olarak götürülen bir top ipek kumaşmış gibi özel bir ilgi görmekten nefret ediyordu.

Rüzgâr Satoko’nun saçlarını bozmasın diye camlar sımsıkı kapatılmış, arabanın içi fazlasıyla ısınmıştı. Tekdüze sallantılarla yol alırlarken dağların, yolun hemen kıyısındaki sulak çeltik tarlalarına yansıyan, bir çakıp bir sönen yeşiline bakan Satoko böyle sabırsızlıkla neyi beklediğini düşündü. Bir yandan düşüncesizce bir hevesin kendisine geri dönüşü olmayan bir adım attırmasına göz yumuyordu. Bir yandan da bir şeyin araya girmesini bekliyordu. Henüz vakit vardı. Her an bir özür mektubu gelebilirdi - ya da öyle umuyordu. Ama umut düşüncesinden nefret ediyordu.

Batı tarzı, bir saraya benzeyen Toinnomiya villası denize inen sarp bir kayalığın tepesindeydi. Mermer basamaklar evin ön girişine kadar uzanıyordu. Seyislerden biri atları teslim alırken Ayakura’lar faytondan indiler, aşağıda, çeşitli gemilerin doldurduğu limanın görünümünü övdüler. Çay servisi güneye, denize bakan geniş verandada yapıldı. Veranda gösterişli tropikal bitkilerle donatılmıştı, buraya açılan kapının her iki yanında Siyam kralının armağanı olan bir çift kocaman fildişi asılıydı.

Soylu çift konuklarını verandada karşılayıp yer gösterdi. Çay servisi elbette İngiliz usulü yapıldı; küçük, incecik sandviçler, kurabiyeler, bisküviler, imparatorluğun kasımpatı armasını taşıyan gümüş takımlarla birlikte bir çay masasının üzerine düzgünce dizilmişti.

Prenses, Matsugae’lerdeki kiraz çiçeği şenliğinin ne kadar eğlenceli geçtiğine değindi, sonra sözü mahjong[11] ve nagauta’ya getirdi.

“Biz Satoko’yu hâlâ bir çocuk gibi görüyoruz, henüz mahjong oynamasına izin vermedik,” dedi kont, kızını mahcup suskunluğundan çıkarma isteğiyle.

“Ah, bunu bana mı söylüyorsunuz?” diye güldü prenses içtenlikle. “Zamanımız varsa, bazen bütün günümüzü bu oyunla geçiririz.”

Satoko artık modası geçmiş bir oyun olan, evde sık sık oynadıkları, on iki siyah beyaz parçadan oluşan sugoroku’dan söz etmedi.

Prens Toin bugün Avrupa tarzı takım giysisinin içinde rahat, resmiyetten uzaktı. Kontu yanına, pencerenin önüne çağırıp aşağıdaki gemileri gösterdi, bir çocuğa öğretirmişçesine, denizcilik bilgisini sergiledi: Şu bir İngiliz şilebiydi, şu gemininse güvertesi baştan kıça kadar dümdüzdü; şu bir Fransız şilebiydi, şu karşıdakinin güvertesi korunaklıydı, vb.

Karşıdan bakan biri, prensle prensesin konuklarının hoşlanacağı bir sohbet konusu bulmak için epeyce çaba harcadıklarını kolayca anlayabilirdi. Ortak ilgi uyandıracak herhangi bir şey -spor, şarap, ne olursa- olurdu. Ancak Kont Ayakura ortaya atılan her konuyu ciddi fakat yumuşak bir edilginlikle karşılıyordu. Satoko’ya gelince, babasının aşıladığı inceliğin ne kadar yararsız bir şey olduğunu hiçbir zaman bu akşamüstü algıladığı kadar açık seçik algılamamıştı. Kontun ara ara, o andaki konuyla hiçbir ilgisi olmayan, modaya uygun, aptalca bir şaka yapma huyu vardı ama bugün kendini tuttuğu belliydi.

Bir süre sonra Prens Toin saate baktı, aklına o anda gelivermişçesine şöyle dedi:

“Güzel bir rastlantı sonucu Harunori bugün alayından izin alıp eve geliyor. Benim oğlum olmasına karşın sert görünümlüdür. Ama sakın bu görünüşe aldanmayın. Altında gerçekten yumuşak bir yürek yatar”

Sözünü bitirir bitirmez, ön kapıda genç prensi karşılayan hizmetkârların koşuşturmaları duyuldu.

Birkaç dakika sonra kılıç şakırtısı, çizme gıcırtısı eşliğinde Prens Harunori Hazretleri asker kılığında verandada göründü. Babasını askerce selamladı; Satoko’da bıraktığı ilk izlenim boş bir saygınlıktı. Fakat babasının bu askerce tantanadan gurur duyduğu, prensinse babasının ondan beklediği her şeyi tam anlamıyla yerine getirdiğine bütün yüreğiyle inandığı öyle belliydi ki. İki ağabeyi ondan tam anlamıyla farklıydılar. Umulmadık ölçüde kadınsı ve sağlıksız olan bu gençler, soylu babaları için büyük bir düş kırıklığıydı.

Ancak bugün Satoko’nun güzelliğiyle ilk kez yüz yüze gelmek Prens Harunori’nin daha sonraki tutumunu etkilemiş olabilirdi. Her ne halse, ne tanıştırılırken ne de daha sonra kızın yüzüne doğrudan hiç bakmadı.

Gerçi genç prens fazla uzun boylu sayılmazdı ama etkileyici bir görünüşü vardı. Ona, bu kadar genç birinde yadırganacak bir ağırbaşlılık veren bir kararlılıkla hareket eden çevik biriydi. Babası onu gözleri zevkten kısılmış, hoşnutluk ve mutlulukla izliyordu. Ancak bu babaca hoşnutluk Prens Toin’in o gösterişli ve etkileyici görünümü altında belli bir irade zayıflığının yattığını da ele vermiyor değildi.

Prens Harunori’nin zevkleri arasında birinci sırayı Batı müziği dinlemek alıyordu, geniş bir plak derlemesine sahipti. Kendine özgü düşünceleri yalnızca bu konuda vardı galiba. Annesi, “Bizim için bir şeyler çalar mısın Harunori?” diye sorunca hemen kabul etti ve fonografın durduğu salona yöneldi.

Bu sırada Satoko gözlerini kaldırıp onu izlemekten kendini alamadı. Prens, verandanın camlarından süzülen güneş ışığıyla pırıl pırıl parlayan cilalı siyah çizmeleriyle uzun adımlar atarak kapıya ulaştı. Çizmeleri öyle parlıyordu ki Satoko gökyüzünün bile mavi porselen kırıkları gibi bu yüzeye yansıdığını görür gibi oldu. Gözlerini yumdu, müziğin başlamasını bekledi. İçinde uğursuz bir önsezinin ilk kıpırtılarını duyumsadı; fonograf iğnesinin plağın üzerine değerken çıkardığı o belli belirsiz ses, kulaklarında bir gök gürlemesi gibi yankılandı.

Genç prens müzik faslından sonraki gelişigüzel sohbetlere pek az katıldı. Akşam yaklaşırken Ayakura’lar ev sahiplerinden izin istediler.

Bir hafta sonra Prens Toin’in uşaklarından birisi Ayakura’ların evine gelip kontla uzun, ayrıntılı bir konuşma yaptı. Sonuçta, imparatordan evlilik için izin alınmasına dair resmi işlemlerin başlatılması kararlaştırıldı. İlgili belgeyi Satoko’ya da gösterdiler:

Ekselansları Saray Bakanının Dikkatine:

Aşağıda adı geçen kişiler arasındaki evlilik görüşmelerinin başlamasına ilişkin naçizane ricamızdır:

Majesteleri Prens Harunori Toin ile İkinci Derece, Üst Sınıftan; Üçüncü Derece Yararlılık Nişanı sahibi Kont Korebumi Ayakura’nın kızı Satoko:

Bu dilekçeyle evlilik görüşmelerinin imparatorun lütfuyla sürdürülmesi için izin istemektedir.

Sunuş tarihi. Taişo Dönemi’nin beşinci ayının on ikinci günüdür.

Saburo Yamauçi

Majesteleri Prens Toin’in Vekilharcı

Üç gün sonra Saray Bakanı’ndan yanıt geldi:

Majesteleri Prens Toin’in Vekilharcına:

Saray Bakanlığı’na sunulan ve Majesteleri Prens Harunori Toin ile İkinci Derece, Üst Sınıftan; Üçüncü Derece Yararlılık Nişanı sahibi Kont Korebumi Ayakura’nın kızı Satoko’nun evliliğine ilişkin dilekçeye cevaben:

Evlilik görüşmelerinin başlamasına izin verilmesi için ricanızın İmparator Hazretlerine sunulması kararlaştırılmıştır: Tarih, Taişo Dönemi’nin beşinci ayının on beşinci günüdür:

Saray Bakanı

Böylece ilk formaliteler tamamlanmış oluyordu, imparatorluk onayı için dilekçenin imparatora sunulması artık an meselesiydi.

25

Kiyoaki’nin içinde bir şey bir trampet gibi çalıp duruyordu: Satoko’yu seviyorum. Böyle bir duyguyu daha önce hiç tatmadığı halde, neresinden bakarsa baksın bu duygunun doğruluğunu yadsıyamazdı.

Sonra, uzun zamandır içine hapsettiği tutku selinin önündeki engeli kaldıran bir başka şey daha bulguladı: Zarafet, en acımasız engelleri bile yok sayabiliyordu. Şu ana kadar bastırmaya çalıştığı cinsel istekleri böylesine güçlü bir dürtüden yoksundu. Yaşamdaki rolünü bulmak öyle çok zamanını almış ve öyle çok çaba gerektirmişti ki...

“Sonunda Satoko’yu sevdiğimden emin olabildim,” dedi kendi kendine. Bu aşkın olanaksızlığıysa yanılmadığını kanıtlıyordu.

Yerinde duramıyordu. İskemleden kalktı, sonra yeniden oturdu. Düşünceleri her zaman hüzne, korkuya yenilmişti; oysa şimdi içi gençliğe özgü bir enerjiyle dolup taşmaktaydı. Daha önceki duygularının yalnızca birer kuruntu olduğuna inanıyordu artık. Duyarlılığın, hüznün kendisini tutsak etmesine, boğmasına izin vermişti.

Camı açtı, parlak güneş ışığında yüzeyi ışıltılar saçan göle bakarak derin bir soluk aldı. Burnuna zelkovaların güçlü, taze kokusu doldu. Akçaağaç tepesinin bir yanına toplanmış bulutların ortasında, sonunda yazın geldiğini gösteren parlak bir gedik açılmıştı. Yanakları alev alev, gözleriyse pırıl pırıldı. Yepyeni bir insan olmuştu. Bunun kendisine neler getireceğini bilmiyordu, henüz on dokuz yaşındaydı.

26

Annesinin Ayakura’lardan dönmesini beklerken, tutkulu hayaller kurdu. Annesinin oradaki varlığının Kiyoaki’nin tasarılarında hiç yeri yoktu. Artık daha fazla sabredemedi, okul formasını çıkartıp desenli bir Satsuma kimonosuyla bir hakama giydi. Sonra uşaklardan birini çağırıp bir çekçek hazırlanmasını istedi.

Yaptığı plana uyup arabadan Aoyama’da, Roppongi tramvayının son durağında indi. Tramvaya bindi, hattın sonuna kadar gitti. Roppongi’nin köşesinde, Troiizaka’ya giden dönemeçte Roppongi ya da Altı Ağaç yöresine adını veren altı ağaçtan geriye kalan üç dev zelkova ağacı duruyordu. Altlarındaki bir kazığa, tıpkı eskiden Tokyo’da henüz tramvay yokken yapıldığı gibi, üzerine “Çekçek Durağı” yazısı kazınmış büyük bir levha asılmıştı; sivri uçlu hasır şapkalar takmış, kısa ceketli, mavi pantolonlu arabacılar toplanmış, müşteri bekliyorlardı.

Kiyoaki birini çağırdı, dolgun bir bahşiş verip kendisini bir an önce, yürüyerek birkaç dakikada ulaşabileceği Ayakura Malikânesi’ne götürmesini söyledi. Ayakura’ların eski usul kapısı, Matsugae’lerin İngiliz tipi faytonlarının giremeyeceği kadar dardı, bu nedenle açık kapının dışındaki faytona bakarak annesinin hâlâ içeride olup olmadığını anlayacaktı. Ama fayton gitmiş, kapı da kapanmışsa annesinin nezaket ziyaretini tamamlayıp ayrıldığını varsayabilirdi.

Çekçek kapının önünden geçerken, kapının kapalı olduğunu, önündeki yolda da bir faytonun bıraktığı tekerlek izlerini gördü.

Arabacıya Toriizaka’ya geri dönmesini söyledi. Oraya varınca adamı yürüyerek Tadeşina’ya gönderdi, kendisiyse arabacının verdiği battaniyeye sarınıp bekledi.

Epeyce beklemesi gerekti. Çekçeğin yan tarafındaki bir açıklıktan yaz güneşinin, dalların ucundaki taze yapraklara vuran ışınlarını seyrediyordu. Sanki yapraklar parlak bir sıvıya batırılmıştı. Toriizaka Yokuşu’nu izleyerek aşağıya doğru uzanan kırmızı tuğla duvarın üstünde dev bir atkestanesi yükseliyordu. Kestanenin en üst yaprakları Kiyoaki’nin aklına ak bir kuşun, pembe uçlu beyaz çiçeklerden gevşekçe dokunmuş bir taçla süslü yuvasını getirmişti. Sonra kendini, şubattaki o karlı sabahı düşünürken yakaladı; hiçbir neden yokken güçlü bir heyecan dalgasıyla sarsıldı. Ne var ki amacı Satoko’yu hemen buluşmaya zorlamak değildi; tutkusu artık belli bir akış yönü bulduğu için her yeni duygu saldırısında yaralanmıyordu.

Tadeşina arkasında arabacıyla birlikte yan çıkışlardan birinde belirdi. Çekçeğin yanına varınca, Kiyoaki yüzünü göstermek için arabanın üstünü açtı, kadın onu görünce hayretten bakakaldı. Kiyoaki uzandı, kadının elini tuttu, onu arabanın içine çekti.

“Sana söylemem gereken bir şey var. Hadi, rahatça konuşabileceğimiz bir yere gidelim.”

“Ama efendi... çok şaşırdım! Anneniz, markiz hazretleri daha birkaç dakika önce ayrıldı. Hem bu gece resmî olmayan bir kutlamaya hazırlanıyoruz... Gerçekten de çok işim var.”

“Önemi yok. Acele et, çocuğa gidece yeri söyle.”

Kiyoaki elini sıkı sıkı tuttuğu için Tadeşina’nın boyun eğmekten başka seçeneği kalmıyordu.

Arabacıya, “Kasumiço’ya doğru git,” dedi kadın. “Üç numaranın yakınında yokuş aşağı inen bir yol var, daha sonra Üçüncü Alay’ın barakalarının ana kapısına doğru kıvrılır. Lütfen bizi tam yamacın altında bırak.”

Çekçek öne doğru atıldı; Tadeşina umutsuz bir dikkatle, saçlarını sinirli sinirli geriye atarak dosdoğru ileriye bakıyordu. Kiyoaki, beyaz pudradan yapılma bir maske takmış gibi görünen bu yaşlı kadına ilk kez bu kadar yakındı, bundan pek hoşlanmadı. Yine de sandığından çok daha ufak tefek, neredeyse bir cüce kadar küçük olduğunu ayrımsamaktan kendini alamadı. Çekçeğin sarsıntısına karşı koymaya çalışırken bir yandan da Kiyoaki’nin yarım yamalak anlayabildiği sözcüklerle karşı çıkıyordu.

“Çok geç, artık çok geç... ne olursa olsun, çok geç...” Sonra: “Keşke tek bir sözcükle bile olsa yanıt verseydiniz... bunlar olmadan önce... Ah, neden?”

Kiyoaki sesini çıkarmadı, kadın sonunda nereye gittiklerini açıkladı: “Uzak akrabalarımdan biri var orada, askerler için bir han işletiyor. Pek hoş bir yer değil ama her zaman boş olan, ayrı bir bölümü vardır; genç efendinin söyleyeceklerini kimse duymadan dinleyebilirim.”

Yarın pazardı, Roppongi birdenbire cıvıl cıvıl bir garnizon bölgesine dönüşecek, sokaklar haki üniformalı, çoğu ziyarete gelmiş aileleriyle birlikte dolaşan askerlerle dolup taşacaktı. Fakat henüz cumartesi öğleden sonrasıydı ve değişime daha vakit vardı. Çekçek sokaklardan geçerek onları Tadeşina’nın hedefine doğru götürürken Kiyoaki’nin içinde o karlı sabah Satoko’yla birlikte önce bu noktayı, sonra da bir başkasını geçmişler gibi bir his vardı. Tam izledikleri yokuşu çok iyi anımsadığına inanmıştı ki Tadeşina arabacıya durmasını söyledi.

Yokuşun hemen bitimindeki hanın önündeydiler. Hanın ana binası iki katlıydı, ne kapısı ne de giriş yolu vardı; yüksek parmaklıklı genişçe bir bahçeyle çevriliydi.

Tadeşina parmaklığın dışında durup kaba tahtadan yapılmış binanın ikinci katına baktı. Hiçbir yaşam belirtisi yoktu. Ön tarafa bakan altı pencere de kapalıydı, içerisi görünmüyordu. Kafesli kapılardaki kalitesiz camlar akşam göğünü çarpık bir biçimde yansıtıyor, bitişikteki damlardan birinin üzerinde çalışan bir marangozun yansısını da yakalayarak adamın görüntüsünü çarpıtıyor ve suyun üzerinde yatıyormuş gibi gösteriyordu. Camdaki göğün de su içindeymiş gibi bir görüntüsü vardı, bir gölün akşam saatlerindeki hüzünlü halini andırıyordu.

“Askerler dönmüş olsaydı elbette çok yakışıksız olurdu - neyse ki burada yalnız subaylar kalır,” dedi Tadeşina, sık kafesli kapıyı açarken. Kapının yanında, çocukların tanrıçasına adanmış bir levha asılıydı. Sonra geldiklerini haber vermek için içeriye seslendi.

Uzun boylu, ak saçlı, yaşlıca bir adam göründü.

“Ah, Bayan Tadeşina! Lütfen buyrun,” dedi, biraz gıcırtılı bir sesle.

“Müştemilat boş mu?”

“Evet evet, elbette.”

Üçü birlikte koridordan hanın arka tarafına doğru ilerlediler, daha çok gizli buluşmalar için kullanılan türden, yaklaşık on metrekarelik küçük bir odaya girdiler.

“Çok fazla kalamam ama,” dedi Tadeşina. “Üstelik böylesine yakışıklı, genç bir erkekle baş başa kaldığımı duyanlar kim bilir neler söylerler.” Birden hem Kiyoaki’ye hem de hancıya seslenerek, cilveli bir biçimde rasgele konuşmaya başlamıştı.

Oda kuşku uyandıracak kadar küçüktü. Duvardaki küçük bir girintide, çay törenlerinin yapıldığı odalara uygun ufak bir baskı resim asılıydı, yana doğru kayarak açılan bir Genji paravanası bile vardı. İçerisi, askerlerin kaldığı bu ucuz hana dışarıdan bakan birinin düşünebileceğinden çok farklıydı.

“Benimle görüşmek istediğiniz konu nedir?” diye sordu Tadeşina, hancı çekilir çekilmez. Kiyoaki cevap vermeyince, sinirlendiğini gizlemeye gerek görmeden sorusunu yineledi.

“Bütün bunların anlamı nedir? Üstelik tam da bugün?”

“Çünkü bu, en uygun gün. Beni Satoko’yla buluşturmak için bir şeyler ayarlamanı istiyorum.”

“Ne demek istiyorsunuz genç efendi? Artık çok geç. Olanlardan sonra nasıl böyle bir şey isteyebiliyorsunuz? Bundan böyle artık hiçbir şey yapılamaz. Her şey imparatorun isteklerine uymak zorunda. Hem de bu - onca telefonumdan, gönderdiğim onca mektuptan sonra! Bize tek bir yanıt bile vermediniz. Şimdi kalkmış böyle bir istekte bulunuyorsunuz! Bu, şakaya alınacak bir konu değil.”

“Şunu unutma: olanlarm hepsi senin suçun,” dedi Kiyoaki, elinden geldiğince sakin bir sesle. Gözlerini, Tadeşina’nın alnını kaplamış kalın pudra tabakasının altında zonklayan damarlara dikmişti. Satoko’nun mektubu okumasına izin verdiği, sonra da utanmazca yadsıdığı için, ayrıca vefalı İinuma’yı yitirmesine yol açan o çirkin dedikoduları yaydığı için kadını suçluyor, öfkeleniyordu. Sonunda Tadeşina gözyaşlarına boğuldu, dizlerinin üzerine çökerek bir köle gibi özür diledi.

Sonra kimonosunun yeninden çıkardığı mendille gözlerini kuruladı; gözlerinin çevresindeki pudra silinince elmacık kemiklerinin üstündeki pembe kırışıklıklar, ölümlülüğün bu tartışmasız kanıtları ortaya çıktı. Kırışık cildiyle buruşmuş, pembeye boyanmış mendilin dokusu arasında fazla bir fark yoktu. Sonunda gözlerini boşluğa dikip konuşmaya başladı.

“Çok doğru. Hepsi benim suçum. Ne kadar özür dilersem dileyeyim yaptıklarımı bağışlatmaya yetmeyeceğini biliyorum. Ancak asıl özür dilemem gereken kişi hanımımdır. Tadeşina’nın en ağır ceza gerektiren suçu, genç efendiye Bayan Satoko’nun duygularını tam olarak aktaramamış olmaktır. Özenle tasarladığım, en iyisi olduğuna inandığım her şey korkunç bir biçimde ters gitti. Lütfen bana bir dakika katlanma inceliğini gösterin, genç efendi. Mektubunuzu okuduğunda Bayan Satoko’nun ne hale geldiğini tahmin edersiniz. Daha sonra sizinle karşılaştığında hiçbir şey belli etmemek için harcadığı çabanın büyüklüğünü de kabul edin. Sonra öğüdüme uyup babanız marki hazretlerine doğrudan sormaya karar verip gerçeği öğrenince ne kadar rahatladığını da tahmin edersiniz. Bundan sonra gece gündüz yalnızca genç efendiyi düşündü, ta ki sonunda -bir kadın olarak onu ne kadar utandırırsa utandırsın- sizi karda arabayla gezmeye çağırıncaya kadar. O günden sonra bir süre çok mutlu oldu, geceleri uykusunda sizin adınızı sayıkladı. Fakat sonra marki hazretleri sayesinde imparatorluk ailesinden evlenme önerisi alacağını öğrendi. Sizden yürekli bir karar vermenizi bekliyordu, bütün umutlarını buna bağlamıştı; oysa ağzınızdan tek bir sözcük bile çıkmadı. Her şeyi oluruna bıraktınız. Bayan Satoko’nun korkusunu, çektiği acıları tarif edemem. Sonunda, imparatorluk onayı gerçekleşmek üzereyken, son bir umut olarak duygularını genç efendiye açmak istedi. Bütün yalvarmalarıma karşın benim adıma bir mektup yazmayı kararlaştırdı. Fakat şimdi o umudu da öldü. Bayan Satoko artık her şeyin geçmişte kaldığına inanmak istiyor. Bu yüzden bugünkü isteğiniz çok acımasızca. Bildiğiniz gibi genç hanımım çocukluğundan beri imparator hazretlerinin isteklerine boyun eğecek biçimde yetiştirilmiştir. Artık sözünden dönmesini bekleyemeyiz. Çok geç... gerçekten çok geç. Öfkeniz yatışmadıysa Tadeşina’ya vurun, onu tekmeleyin -yüreğinizi susturmak için ne gerekiyorsa yapın. Ama başka bir çözüm yolu yok- artık çok geç.”

Tadeşina’nın konuşmasını dinlerken yoğun bir sevinç Kiyoaki’nin içine bıçak gibi saplanmıştı. Ama aynı zamanda nedense yüreğinin çok iyi bildiği şeyler yineleniyormuş duygusuna kapılmıştı. Daha önce hiç var olduğunu düşünmediği ince bir bilgeliğe ermişti sanki. Dünyanın önüne çıkaracağı bütün engelleri yıkıp geçecek kadar güçlü hissediyordu kendisini. Gözleri gençlik ateşiyle pırıl pırıldı. “Demek yok etmesi için yalvardığım mektubu okumuş,” dedi içinden. “Öyleyse onun gönderdiği, yırtıp attığım mektubu neden yeniden ortaya sürmeyecekmişim?”

Hiç konuşmadan gözünü dikmiş, yaşlı kadının beyaz pudralı yüzüne bakıyordu. Kadın bir kez daha mendiliyle kızarmış gözlerini ovuşturdu. Akşam çöktükçe oda gitgide kararıyordu. Kadının kamburlaşmış omuzları öyle nahif görünüyordu ki, Kiyoaki ansızın sarılsa, kemiklerinin kof bir çatırtıyla kırılıvereceğinden emindi.

“Henüz çok geç değil.”

“Hayır, artık çok geç.”

“Değil. Acaba Bayan Satoko’nun son mektubunu prensin ailesine göstersem ne olur? Özellilde imparatorluk onayının resmen istenmesinden sonra yazıldığı düşünülürse?”

Bu sözleri duyan Tadeşina’nın yüzündeki bütün kanı çekildi.

Uzun bir süre ikisi de konuşmadı. Pencereyi aydınlatan, artık batmakta olan güneşin ışınları değil, ana yapının ikinci katındaki odalardan süzülen ışıktı. Hanın müşterileri dönüyordu, arada bir camda haki bir üniformanın gölgesi beliriyor, sonra kayboluyordu. Parmaklığın dışında, peynir satıcısının borusundan çıkan ses duyuldu. Akşam havası, yağış mevsimi sona ermeden önceki o ilkyaz günlerinin ılıklığıyla doluydu.

Tadeşina arada bir kendi kendine Kiyoaki’nin tek tük duyabildiği bir şeyler mırıldanıyordu: “Onu işte bu yüzden engellemeye çalıştım... ona yapma dememin nedeni buydu,” Anlaşılan o son mektubu yazmaması için Satoko’ya baskı yaptığını anlatmaya çalışıyordu.

Kiyoaki susuyordu, oyunu kazandığından iyice emindi artık. İçinde görünmeyen yaban bir hayvan usul usul başını kaldırıyordu.

“Pekâlâ,” dedi Tadeşina. “Yalnızca tek bir buluşma ayarlayacağım. Şimdi genç efendi herhalde mektubu geri verme inceliğini gösterir.

“Harika. Fakat yalnızca buluşmak yeterli değil,” dedi Kiyoaki. “Onunla baş başa kalmak istiyorum - sen bulunmayacaksın. Mektuba gelince, onu daha sonra geri vereceğim.”

27

Aradan üç gün geçti. Yağmur kesilmemişti. Kiyoaki okuldan sonra formasını bir yağmurluğun altına gizleyerek Kasumiço’daki pansiyona gitti. Tadeşina’dan, annesiyle babası evde olmadığı için bugünün Satoko’nun evden kaçabileceği tek gün olduğunu bildiren bir haber almıştı.

Hancı kendisini arkadaki odaya götürdükten sonra bile yağmurluğunu çıkarıp çıkarmamakta kararsızdı. Çayını doldururken bunu fark eden yaşlı hancı onu yatıştırdı :

“Lütfen rahatınıza bakın, efendim. Benim gibi dünyadan elini eteğini çekmiş birinden çekinmenize hiç gerek yok.”

Hancı odadan çıktı. Kiyoaki gözlerini çevrede gezdirince geçen defa önünde durup ana binanın ikinci katına baktığı pencerenin şimdi bambu bir storla kapatılmış olduğunu gördü. Yağmur girmesin diye camlar örtülmüş, odayı nemli, boğucu bir sıcak doldurmuştu. Masanın üzerindeki cilalı kutuyu dalgın dalgın açınca içinin nemden ıslanmış olduğunu gördü.

Bir elbise hışırtısı duydu; kulağına Genji paravananın arkasından gelen fısıldaşmalar çarpınca, Satoko’nun geldiğini anladı.

Sürme kapı açıldı, Tadeşina derin bir reverans yaptı. Sonra tek sözcük etmeden Satoko’yu odaya soktu ve hemen kapıyı kapattı. Kapı kapanmadan önce, yukarı dönük gözlerinin akı koridorun iç karartıcı, kasvetli loşluğunda bir an ufacık bir kalamar gibi beyaz beyaz ışıdı.

Satoko, Kiyoaki’nin karşısına, tatami zemine, dizlerini sıkıca birleştirerek oturdu. Başını öne eğmiş, elindeki mendille yüzünü gizlemişti, öteki elini yere dayamıştı. Vücudu yana dönüktü; ensesi dağlarda bazen insanın karşısına çıkıveren küçük bir göl gibi bembeyaz parlıyordu.

Kiyoaki onun karşısında sessizce oturuyordu; dama vuran yağmur damlalarına karışmışlardı sanki. Kızı bu durumda, daha büyük olan yaşının verdiği güçle o bayıldığı söylevlerden birini çekmek yerine böyle sessiz gözyaşları dökerek öylece otururken görmek, en büyük hayaliydi. Beyaz salkımlı kimonosuyla Satoko, karşı konulamayacak kadar çekici görünüyordu, tek nedeni de büyük bir ödülü sonunda ele geçirmiş olması değildi; yasak olanın, kesinlikle ulaşılmaz, dokunulmaz olanın çekiciliğiydi bu. İşte Kiyoaki kızı ya böyle istiyordu ya da hiç. Satoko sürekli oyun oynayarak delikanlının dengesini bozmak istemişti. Şimdi her şey nasıl da değişmişti! Bu güzel, kutsal, dokunulmaz konumu ne zaman istese seçebilirdi; oysa hep bir abla rolünü, Kiyoaki’yi öylesine nefret ettiği o sevecen, yukarıdan bakan tavırla sevmeyi yeğlemişti.

Kiyoaki şimdi, babası Yoşiwara kadınlarının sunacağı zevkleri tanıtmak istediğinde neden o kadar şiddetle karşı koyduğunu anlıyordu. Nasıl insan bir kozadaki koyu yeşil krizalitin kıpırtılarını sezerse, Kiyoaki de aynı biçimde Satoko’daki tarifi olanaksız, kutsal özün yavaş yavaş damıtılacağını önceden sezmişti. Kendi saflığını yalnızca bu öze aktarabilirdi. Bu andan itibaren düşlenemeyecek parlaklıktaki bir şafak, kapkara dünyayı, tutsak olduğu, henüz tamamlanmamış hüznü bir sel gibi kaplayacaktı.

Kont Ayakura’nın gözetiminde çocukken kanına işleyen zarafet şimdi elinde tuttuğu ipek bir kordona, kendi masumluğuyla Satoko’nun kutsallığını birleştiren bir ilmeğe dönüşmüştü. Ne işe yaradığını epeydir çıkaramadığı bu parlak ip için geçerli bir kullanım yolu bulmuştu sonunda.

Satoko’yu sevdiğinden emindi. Dizlerinin üzerinde öne doğru eğildi, kızı omuzlarından yakaladı. Omuzların karşı koymak için gerildiğini hissetti. Parmaklarına direnen bu inatçı sertlikten hoşlanmıştı. Kapsamlı, evrensel önemi olan, geleneksel bir dirençti bu. İçinde büyük bir tutku uyandıran bu yumuşak omuzlar ona, imparatorluk onayının ağırlığından gelen bir güçle karşı koyuyorlardı. İşte bu nedenle de onu çıldırtan, parmak uçlarını ateşli bir istekle sızlatan, çok büyük bir güce sahiptiler. Özenle taranmış, alnının üstünde hafifçe kabartılmış siyah, kokulu saçlarının dolgun bir parıltısı vardı; bu kadar yakından bakınca Kiyoaki kendini aydınlık, ay ışığıyla yıkanmış bir gecede bir ormanda yolunu yitirmiş gibi hissetmişti.

Yüzünü, mendilin örtemediği ıslak yanaklarından birine bastırdı. Satoko hiç konuşmadan, onu uzaklaştırmak için başını sallamaya başladı ama öylesine kurulmuş bir makine gibi karşı koyuyordu ki Kiyoaki bunu yürekten istemediğini, yalnızca gerektiği için yaptığını anladı. Mendili itip onu öpmeye çalıştı ama o karlı şubat sabahı öylesine istekli olan dudakları şimdi olanca güçleriyle direniyorlardı, sonunda kız başını uyuyan yavru bir kuş gibi eğdi, çenesini kimonosunun yakasına gömerek kıpırtısız durdu.

Yağmurun sesi tartmıştı. Kiyoaki onu tutan ellerini gevşetmeksizin, kızın direnme gücünü saptamak için bir an durdu. Yaz dikeni desenleriyle süslü kimonosunun yakası iffetli bir kızınki gibi kapalıydı, yalnızca derisinden küçücük bir üçgen parça görünüyordu. Geniş, sıkıca sarılmış obi’si bir manastıra girişi engelleyen bir kapı kadar soğuk ve sertti, tam ortasındaki altın kanca bir tapınağın avlusundaki mermer sütunun üzerindeki bir geyiğin süslü başı gibi parlıyordu. Yine de gövdesinden ılık bir ten kokusu yayılıyordu. Kollarla omuzların birleştiği noktadaki açıklıklardan süzülen koku, kimononun geniş yenlerinden sızarak ılık bir yel gibi Kiyoaki’nin yanağına çarpıyordu.

Bir elini kızın sırtından çekti, sıkıca çenesinden tuttu. Eli küçük, yuvarlak, fildişi bir piyon misali tam çeneye uymuştu. Satoko’nun burnu gözyaşlarından ıslanmıştı, zarif burun delikleriyse titriyordu. Kiyoaki onu istediği gibi öpebildi.

Kız ansızın gizemli bir yangınla, ocaktaki alevler kapı açıldıkça nasıl canlanıverirse öyle bir ateşle tutuşmuş gibiydi. Şimdi her iki eli de serbestti, ellerini Kiyoaki’nin yanaklarına bastırıp sertçe itti ama dudaklarını hâlâ çekmemişti. Ne kadar direndiyse de sonunda dudakları Kiyoaki’yi soluksuz bırakan tanımlanamaz, akıcı bir yumuşaklıkla önce bir tarafa, sonra da öteki tarafa büküldü. Kararlılığı sıcak çaya atılmış bir şekermişçesine hızla eriyordu; nefis, tatlı bir çözülme başlamıştı.

Kiyoaki bir kadının obi’sinin nasıl açılacağını bilmiyordu. Kuşağın arkada sıkıca bağlanmış fiyongunu ne yaptıysa çözemedi. O körü körüne çabalar, kuşağı zorla çözmeye çalışırken kız ellerini geriye uzattı ve bir yandan umutsuzca direniyormuş gibi yaparken bir yandan da delikanlının parmaklarını yönlendirdi. İkisinin parmakları bir süre kuşağın üzerinde kenetli kaldı. Sonra kanca ansızın açılıverince obi bir ipek hışırtısıyla çözüldü, canlı bir şeymişçesine kızın bedeninden fırladı. Karmakarışık bir isyana dönüşecek, denetlenemeyen hareketlerin başlangıcıydı bu. Kiyoaki kızın göğüslerini saran kat kat ipeği çılgın gibi sıyırırken bütün kimono isyan halinde dalgalanıyor, her dönüşte, kimileri gevşerken kimileri sıkılaşan bağcıklar ağı Kiyoaki’yi geri püskürtüyordu. Fakat sonra, boğazının altındaki o minicik beyaz üçgenin giderek genişlediğini, kokulu, dolgun bir tene dönüştüğünü gördü.

Kızın ağzından tek bir itiraz sözcüğü bile çıkmamıştı. Sessizce direniyor mu, yoksa erkeği sessizce baştan mı çıkarıyor, belli değildi. Kız bir yandan boğuşurken bir yandan da onu kendine doğru çekiyordu sanki. Ancak Kiyoaki, kızın kutsal dokunulmazlığına tecavüz eden gücün salt kendi gücü olmadığını sezinliyordu.

O halde kaynağı neydi bunun? Satoko’ya baktı; yüzü giderek kızarıyordu, Kiyoaki’yi arzuladığına kuşku yoktu. Ona destek olmak için tek kolunu kızın sırtına dayamıştı, kızın bu kola utangaç bir kurnazlıkla da olsa iyice yaslandığını duyumsuyordu; sonunda olanca direnme gücünü yitirmişçesine sırtüstü yere devrildi.

Kiyoaki kızın kimonosunun eteklerini kaldırdı. Stilize bulutların üstünde süzülen Anka kuşlarıyla, kenarsuyu desenleriyle göz alıcı, karmakarışık bir yığın oluşturan ipek iç eteklerini sıyırmaya başladı. Kat kat ipeklerin arasında baldırlarının uzak hayali, bulut kümeleriyle savaşan Kiyoaki’yi kendine çekiyordu. Gizemli, gizlenmiş bir şey, savaştığı bu dalavereleri kurnazca sürdürüyordu sanki, bu şeyin anahtarıysa soluğu gittikçe sıklaşan, düzensizleşen Kiyoaki’nin elinden kurtulmayı başarıyordu her seferinde.

Ancak sonunda kızın vücuduna yaklaştı, gövdesini onun gün doğumundaki solgun bir ufkun belli belirsiz parıltısına sahip baldırlarına yavaşça bastırdı; kız ellerini kaldırıp tatlılıkla yardım etti, bu bilerek takınılan yumuşaklık o ânın büyüsünü bozmuştu; çünkü Kiyoaki’nin kıza değsin değmesin, gün doğumuyla birleştiği o anda her şey birdenbire sona erdi.

* * *

Tatami zeminde yan yana yatmış, tavana bakıyorlardı. Yağmur yine şiddetlenmişti, hızla damı dövüyordu. Yüreklerinin gümbürtüsünü güçbela yatıştırabilmişlerdi. Kiyoaki salt o andaki bitkinliğini değil, bir şeylerin sona erdiği gerçeğini de silip süpüren bir heyecana kapıldığını hissetti. Ancak her ikisinin de paylaştığı bir pişmanlık havada hâlâ asılıydı, giderek kararan odada oluşmaya başlayan gölgeler kadar apaçık görülüyordu. Genji kapının arka tarafındaki yaşlı kadının boğazını temizlediğini duyar gibi oldu. Tam doğrulmaya yeltenmişti ki Satoko omzuna tatlılıkla bastırarak onu durdurdu.

Sonra, tek sözcük etmeden geriye kalan bütün pişmanlık kırıntılarını dağıtıverdi. Kiyoaki yönetimi ona bırakmaktan hoşnuttu. Bu andan sonra onda bağışlayamayacağı hiçbir şey olamazdı.

Kiyoaki gençti; bedeni çabucak bir kez daha uyandı, Satoko bu kez edilgindi, her şey kolayca olup bitti. Kızın güvenli, kadınsı yol göstericiliğinde Kiyoaki yaşamında ilk kez bütün engellerin ortadan kalktığını duyumsadı, kendisini yeni, dopdolu bir dünyada buldu. Odanın sıcaklığı yüzünden tamamen soyunmuşlardı, şimdi tenleri sıkıca fakat teslimiyetle, su ve yüzeye tırmanan bitkiler yaklaşan bir sandalın burnuna nasıl direnirse, öyle bir dirençle birbirine değiyordu. Kızın yüzünde en küçük bir üzüntü okunmuyordu. Hatta hafifçe gülümsüyordu ama bu Kiyoaki’yi hiç rahatsız etmedi. Yüreği tam anlamıyla erinç doluydu.

* * *

Daha sonra kızı kollarının arasına aldı, yanağını yanağına bastırınca gözyaşlarının ıslaklığını hissetti. Bunların sevinç yaşları olduğunu biliyordu ama yine de hiçbir söz, bağışlanamaz bir günah işlediklerinin bilincinde olduklarını, kızın yanaklarından sessizce yuvarlanan bu yaşlar kadar iyi anlatamazdı. Ancak bu günaha girmişlik duygusu Kiyoaki’nin çoktandır duymaya başladığı cesareti daha da artırmıştı.

Satoko ona gömleğini uzatarak, “Şunu al,” dedi. “Üşütme.”

Tam oğlan uzanıp sertçe alacakken kız bir an onu durdurdu, gömleği yüzüne bastırıp derin bir soluk aldı. Geri verdiğinde gömlek gözyaşlarıyla ıslanmıştı.

Kiyoaki okul formasını da giydikten sonra, kızın ansızın ellerini çırptığını görünce şaşırdı. Anlamlı bir aradan sonra kapı açıldı, Tadeşina’nın başı göründü.

“Beni mi çağırdınız, Bayan Satoko?”

Satoko başıyla onayladı, gözleriyle yerdeki obi’sini gösterdi. Tadeşina arkasından kapıyı iterek kapattı, Kiyoaki’den yana bakmaksızın tatami zeminde ilerledi. Giyinmesi için hanımına yardım etti, obi’sini doladı. Sonra odanın bir köşesindeki aynayı alıp getirdi, Satoko’nun saçlarını düzeltti. Bu arada Kiyoaki utançtan yerin dibine geçmişti, ne yapacağını bilemeden öylece bekliyordu; iki kadın şimdi aydınlık olan odada yıllardır yineledikleri töreni sürdürürken o kendisini çok gereksiz hissediyordu.

Sonunda her şey düzene girince her zamankinden de güzel görünen Satoko başını öne eğip oturdu.

“Korkarım ki artık gitmemiz gerekiyor, genç efendi,” diye başladı yaşlı kadın. “Verdiğim sözü tuttum. Bu andan başlayarak Bayan Satoko’yu unutmanız için size yalvarıyorum. Şimdi, söz verdiğiniz gibi mektubu geri verir misiniz, lütfen?”

Kiyoaki bağdaş kurmuş, ağzını açmadan oturuyordu. Karşılık vermedi.

“Söz verdiğiniz gibi, lütfen mektubu verir misiniz?” diye sordu Tadeşina yeniden.

Kiyoaki sağırmış gibi susmayı sürdürdü. Saçının her teli yerli yerinde, kimonosu derli toplu, sakin sakin oturan Satoko’ya baktı. Kız birden gözlerini kaldırdı. Kiyoaki’yle göz göze geldiler. Her ikisinin de gözlerinde bir an yanıp sönen, keskin bir pırıltı belirdi, Kiyoaki o anda kızın içinden neler geçtiğini anladı.

“Mektubu geri vermeyeceğim çünkü Satoko’yla yeniden, tıpkı bugünkü gibi buluşmak istiyorum,” dedi, yeni öğrendiği gözüpeklikle.

“Genç efendi!” Tadeşina kızgınlığını gizlemek için hiçbir çaba harcamıyordu. “Bunu sürdürebileceğinizi mi sanıyorsunuz? Yalnızca şımarık bir çocuk böyle davranabilir! Böyle giderse ne kadar korkunç şeyler olabileceğini biliyorsunuz. Bundan zarara uğrayacak tek kişi Tadeşina olmayacaktır.”

Sonra Satoko, kendinden emin, bu dünyaya ait olmayan, Kiyoaki’nin tüylerini ürperten bir sesle onu susturdu.

“Tamam, Tadeşina. Efendi Kiyo’nun canı mektubu geri vermek isteyene kadar onun dediklerini yapmaktan, onunla buluşmayı sürdürmekten başka çaremiz yok. İkimizi de kurtarmanın başka yolu yok - tabii beni de kurtarmaya niyetliysen.”

31

Babası Kiyoaki’ye Honda’yı da villaya çağırma izni verdiği için, okulun kapanmasının ertesi günü dört genç adam Tokyo Garı’ndan trene bindiler.

Markinin Kamakura’daki villaya her gidişinde valiyle polis şefinin önderliğinde büyük bir heyet onu istasyonda karşılar, ona gerekli saygıyı gösterirdi. Ayrıca plajdaki beyaz kumlar toplatılır, Kamakura istasyonuyla Hase’deki ev arasında uzanan yola serpilirdi. Ancak marki dört gence yalnızca birer öğrenci gibi davranılmasını, karşılama komitesine filan gerek olmadığını söylediği için istasyonda bindikleri çekçek arabalarıyla eve kadar süren yolculuğun tadını hiç rahatsız edilmeden çıkarabildiler.

Kıvrıla kıvrıla ilerleyen dar yolu, sağlı sollu yemyeşil ağaç dalları kaplamıştı. Dik bir yokuşun tepesine yaklaşınca villanın ortaya çıkıveren taş kapısını gördüler, sağ taraftaki sütunun üzerine, villanın adı Çin harfleriyle kazınmıştı. Villaya Tang’lı şair Wang Wei’nin bir şiirinin başlığı olan Çung-nan adı verilmişti.

Çung-nan’a bitişik olan arazi bir kumsala açılan, tamamı ağaçla kaplı bir koyağı da içine alıyordu ve dört dönümden fazlaydı. Kiyoaki’nin büyükbabası bir zamanlar buraya yalın, saz damlı bir sayfiye evi yaptırmıştı ama evin birkaç yıl önce yanıp kül olması üzerine Kiyoaki’nin babası hemen fırsatı değerlendirmiş, on iki konuk odası bulunan, Japon ve Batı üsluplarını birleştiren, dayanıklı bir yazlık ev yaptırmıştı. Ancak evin güney tarafında, verandadan başlayarak uzanan bahçe tam anlamıyla Batı tarzında düzenlenmişti. Bu verandadan, üzerindeki volkanın geceleri uzaktan uzağa bir şenlik ateşi gibi parladığı Oşima Adası görülebiliyordu. Bahçeyi geçerek beş ya da altı dakika yürüyünce Yuigahama kumsalına varılıyordu. Marki verandada oturup bir dürbünle markizin dalgalarla oynayışını izlemeye bayılırdı. Bahçeyle kumsalın arasında dar bir sebze bahçesi uzanıyordu, bu uyumsuzluğu gözlerden gizlemek için bahçenin güney kıyısı boyunca çam ağaçları dikilmişti. Bu ağaçlar boy atınca, bahçeden denize uzanan kesintisiz manzarayı bozacaklar, marki de dürbünüyle eğlenemez olacaktı.

Berrak yaz günlerinde villanın güzelliği doruğa ulaşırdı. Koyak, zirvedeki eve doğru açılmış bir yelpaze gibiydi, iki yanındaki bayırlarsa bahçeyi her iki yandan kuşatıyordu: sağ yandaki İnamuragazaki Burnu denilen dağlık bir burunda son buluyor, soldakiyse İijima Adası’na uzanıyordu.

İnsan gözlerini bir uçtan ötekine gezdirdiği zaman gördüğü manzara kesintisizdi, her şeyin -gökyüzü, toprak, burunlarla kucaklaşmış deniz- Matsugae mülkünün bir parçası olduğu kanısını veriyordu. Ne alışılmadık bir biçimde kabaran bulutlar ne arada bir geçen kuşlar ne de uzaklarda beliren gemiler, hiçbir şey arazinin bütünlüğünü bozamıyordu. Yazın, bulut oluşumlarının en yoğunlaştığı dönemde her şey kocaman bir tiyatroya dönüşürdü sanki, villa izleyicilerin yeriydi, koyun oluşturduğu dümdüz alansa üzerinde bulutların coşkulu danslarını sergiledikleri geniş sahne.

Öndeki terasın zemini, dama biçiminde yerleştirilmiş ağır tik ağacındandı. Mimar, havadan etkilenebileceğini düşünerek bir tahta tabana karşı çıkmıştı ama marki gemilerin güvertesinin tahta olduğunu kesin bir dille anımsatınca razı oldu. Kiyoaki geçen yaz, terasın en elverişli noktasına oturup bütün günü hareket halindeki bulutların en küçük değişimlerini bile gözleyerek geçirmişti. Güneş, kümülüs bulutlarının üzerine vurduğunda ürkütücü bir parlaklığa kavuşuyordu, bulutlar açık denizin üstünde çırpılmış krema gibi kabarıyor, güneşse onların derin, kıvrımlı boşluklarına işliyordu. Gölgede kalan kısımlar güneşin her yere sızan ışınlarına direnirken, parlak huzmeler bulutların oyuntulu çizgilerini acımasız bir çıplaklıkla belirginleştirmekteydi. Kiyoaki’nin imgeleminde, doğrudan ışık almayan kısımların dokusu, göz kamaştırıcı biçimde ortaya vurulanlardan tam anlamıyla farklıydı. Onlar sakin sakin pineklerken ötekiler, yani parlak karşıtları trajedi boyutlarına ulaşan, hızla çözülen bir oyun sergiliyorlardı heyecanla. Ama burada insan unsuruna yer yoktu, uyuşuk olan da trajedi de aynı şeye varıyordu: son tahlilde, boş bir oyun.

Kiyoaki gözünü dikip bulutlara baktığı zaman hiçbir değişiklik göremiyordu ama gözlerini bir an için başka yöne çevirince onların değişmiş olduklarını ayrımsıyordu. Daha ne olup bittiğini anlamasına kalmadan bulutların kahramanlara özgü yeleleri, uykuda darmadağın olan saçlara dönüşmüştü bile. Gözlerini ayırmadığı sürece bu yeni düzensizlik aynı ağır devinimini ısrarla sürdürecekti.

Parçalara ayrılıp dağılan şey neydi? Parlak beyaz bulutlar gökyüzüne egemenken bir an sonra çözülüp önemsiz, güçsüz bir bayağılığın içinde yok olmuşlardı. Ama bu çözülme bir tür kurtuluştu. Çünkü baktıkça, çevreye saçılmış kalıntılar giderek şekillendi, tuhaf gölgeleri bahçeye düştü; sanki gökyüzünde bir ordu ilerliyordu. Önce kumsalla sebze bahçesini gölgeleyecek, sonra da eve doğru ilerleyerek bahçenin güney sınırını ele geçirecekti. Şugakuin Sarayı’na öykünülerek tasarlanmış olan yokuşu kaplayan yapraklarla çiçeklerin canlı renkleri göz kamaştırıcı güneş ışığında mozaik gibi parlıyordu - akçaağaçlar, sakakiler, bodur çay bitkileri, cüce sedirler, defneler, hanımelleri, kamelyalar, çamlar, şimşirler, siyah Çin çamları ve daha başkaları. Sonra hepsi ansızın gölgede kaldı, ağustosböcekleri bile yastaymışçasına susuverdi.

Günbatımları özellikle güzeldi. Kiyoaki yaklaşan her günbatımını düşleyebiliyor, her bulutun hangi renge bürüneceğini -kızıl, mor, turuncu, açık yeşil ya da başka bir renk- sonra da o ânın zorlamasıyla, yeni bir renk almadan önce nasıl solacağını önceden biliyordu.

* * *

“Ne kadar güzel bir bahçe! Japonya’da yazların bu kadar görkemli olduğunu bilmezdim,” dedi Çao P., gözleri ışıl ışıl.

Esmer tenli prensler güneşe batmış terasta dururken, Kiyoaki kimsenin burayla onlar kadar bütünleşemeyeceğini düşündü. Bugün, içlerindeki bütün sıkıntıdan kurtulmuşlardı.

Her ne kadar güneş Honda’yla Kiyoaki’ye göre fazla yakıcıysa da prensler için hoş bir ılıklığı vardı, tam istedikleri kıvamdaydı. Isısından yeterince yararlanamıyormuş gibi terasta durmuş, güneşi içlerine çekiyorlardı.

“Yıkanıp biraz dinledikten sonra,” dedi Kiyoaki, “size bahçeyi gezdiririm.”

“Dinlenmeye ne gerek var? Dördümüz de genç ve güçlü insanlar değil miyiz?” diye atıldı Kridsada.

Belki de prenslerin her şeyden çok, Prenses Çan’dan, zümrüt yüzükten, arkadaşlarından, okuldan çok güneş ışığına gereksinimleri vardı, diye düşündü Kiyoaki. Yaz mevsimi bütün hüsranları onarmış, acıları dindirmiş, yitirilen umutları yeniden canlandırmışa benziyordu.

Siyam’ın hiç tatmadığı kavurucu sıcağını tahayyül etmeye çalışırken, ansızın kendi içindeki bir şeyin de yazla birlikte esridiğini duyumsadı. Ağustosböceklerinin bahçede ötüştüğünü duydu. Aklın serinliği, alnında soğuk bir ter gibi buharlaştı.

Dördü birlikte terastan bahçeye indiler, geniş çimenliğin tam ortasında duran eski güneş saatinin çevresinde toplandılar.

Saatin ön yüzüne, “Geçen 1716 Gölge” yazısı oyulmuştu. Yukarı dönük bronz ibresi, kuzeybatıyla kuzeydoğuyu gösteren işaretlerin tam ortasındaki Romen on iki rakamına doğru boynunu uzatmış, oymalı, tuhaf bir kuş biçimindeydi. Oluşturduğu gölge, saatin üçe yaklaştığını gösteriyordu.

Honda, o yazıdaki G harfini parmaklarıyla okşarken içinden prenslere Siyam’ın hangi yönde olduğunu sormak geldi ama gereksiz yere sıla özlemlerini tazelemekten çekindiği için vazgeçti. O sırada hiç farkına varmadan yerini hafifçe değiştirdiği, güneşi kapadığı için, gölgesi üçü gösteren gölgeyi örtmüştü.

“İşte bu. İşin sırrı bu,” dedi Çao P., Honda’nın yaptığı şeyi görünce. Bütün gün böyle yaparsan zaman durmak zorunda kalır. Yurda dönünce hemen bahçeye bir güneş saati yaptıracağım. Sonra mutlu, çok mutlu olduğum günler uşaklardan birini tam karşısına dikecek ve sabahtan akşama kadar saatin üzerine gölge düşürmesini söyleyeceğim. Böylece zamanı durduracağım.”

“Ama güneş çarpmasından ölebilir,” dedi Honda, kenara çekilip kızgın güneş ışınının yeniden zamanı göstermesine izin vererek.

“Hayır, hayır,” diye atıldı Kridsada. “Uşaklarımız bütün gün güneşin altında durabilir, hiç rahatsız olmazlar. Üstelik bizim memleketimizin güneşi buradakinden en az üç kat güçlüdür.

Güneş ışığında öylesine esmer ve ılık görünen tenleri Kiyoaki’nin hayal gücünü harekete geçirmişti. Böylesi tenlerin, bu genç adamları sürekli serinleten, bol gölgeli bir ağaç misali, loş bir serinlik barındırdığından hiç kuşkusu yoktu.

* * *

Villanın arkasındaki dağlara çıkan yollarda yürümenin ne kadar zevkli olduğuna şöyle bir değinmişti ki, dört genç bunu hemen denemek için yola koyuluverdiler; Honda bahçedeki sıcak yüzünden terleyen alnını kurulamaya bile fırsat bulamamıştı. Bir zamanların üşengeç Kiyoakisinin büyük bir enerjiyle önlerine düşmüş olması da inanılır gibi değildi.

Hiç ummadıkları halde, bayıra tırmanınca gölgeli çamlığı geçerek gelen, hoş, serin deniz esintisiyle karşılaştılar, durup Yuigahama kumsalının seyrine doyulmaz görünümüne bakarken tırmanışın yol açtığı teri unuttular.

Kiyoaki onları bayın izleyen dar patikadan geçirdi, kışın dökülmüş olan yapraklara basarak hızla ilerler, patikayı neredeyse tıkamış olan sarmaşıkları, bambu otlarını ayaklarıyla ezerken kanlarının kaynadığını duyumsadılar. Sonra Kiyoaki birdenbire durdu, kuzeybatı yönünü gösterdi.

“Şuraya bakın!” diye seslendi. “Burası onu görebileceğiniz tek yer”

Aşağıda uzanan vadide bir sürü yıkık dökük, hiçbir tanımlamaya giremeyecek ev vardı, onların gerisinde, tepelerindeyse Kamakura’nın Büyük Buddha’sı yükseliyordu.

Yuvarlak omuzlarından giysisindeki kıvnmlara kadar heykelin her şeyi dev boyutlardaydı. Yüzü yandan; giysisinin omzundan aşağı yumuşak kıvrımlarla inen kolunun zarif çizgilerinin biraz ilerisindeki, hafif çıkık göğsüyse kısmen görünüyordu. Parlak güneş ışınları yuvarlak omuzların bir yanıp bir sönen bronz göğsünde ışıltılı yansımalar oluşturuyordu. Güneş artık batmak üzereydi, Tanrı Buddha’nın başında bronz salyangozlar gibi kıvrılmış olan buklelere vuran ışınlar tek tek seçiliyordu. Uzun kulak memesi, tropikal bir ağaçtan sarkan, kurumuş bir meyveyi andırıyordu.

Prensler heykeli görür görmez diz çöktüler. Honda’yla Kiyoaki şaşırmışlardı. Yeni ütülenmiş, bembeyaz pantolonlarını hiç düşünmeden patikayı kaplayan ıslak, çürümüş yaprakların üzerine çöküvermiş, yaz güneşinin yıkadığı heykele duydukları saygıyla avuç içlerini birleştirmişlerdi.

Honda’yla Kiyoaki ise anlamlı anlamlı bakışacak kadar saygısızdılar. Böylesi bir imandan o kadar uzak kalmışlardı ki, bu inancın yaşamlarına değil girmek, şöylece bir değeceği bile akıllarından geçmiyordu. Prenslerin örnek bağlılıklarını yinelemek de öyle. Fakat kendileri gibi birer öğrenci olarak görmeye başladıkları bu iki gencin ansızın, idealleri de inançları da onlara büsbütün yabancı olan bir dünyaya doğru uçup gittiklerini hissettiler.

36

Güz gelince dersler yeniden başladı. Kiyoaki ile Satoko’nun buluşmaları gün geçtikçe zorlaşıyordu. Akşamın erken saatlerinde görülmeden, baş başa yürüyebilmeleri için Tadeşina’nın akla gelebilecek en aşırı önlemleri alması gerekiyordu.

Toriizaka’nın bu bölgesinde hâlâ dolaşan fener yakıcılarıyla karşılaşmamak için çok dikkatli davranmak zorundaydılar. Dar yakalı üniformalar giyen bu adamlar ellerindeki uzun sırıkları sokak lambalarının koruyucu camekânının altına, gaz memesinin bulunduğu yere sokuyorlardı. Bu hızlı günlük törenin yapıldığı akşamın erken saatlerinde caddeler boşalmış oluyordu. Bu nedenle Kiyoaki’yle Satoko’nun sokak aralarında görece bir güvenle dolaşabildikleri tek zamandı. Böceklerin korosu bu saatte iyice yükseliyor ama pencerelerdeki ışıklar rahatsız edecek kadar aydınlık olmuyordu. Pek çok evin, bu evleri sokaktan ayıran bir bahçe kapısı yoktu; iki genç eve dönen bir kocanın ayak seslerini, ardından kapanan kapının sesini bile duyabiliyorlardı bazen.

“Bir ya da iki ay sonra her şey bitmiş olacak. Toinnomiya’lar nişan törenini artık daha fazla ertelemezler,” dedi Satoko yumuşakça, bir başkasından söz edermiş gibi. “Her gece yatağa girince kendi kendime şöyle diyorum: Yarın bitecek, yarın geri döndürülmesi olanaksız bir şey gerçekleşecek. Sonra da gariptir ama huzur içinde uykuya dalıyorum. İşte şu an yaptığınnz şey bu... geri döndürülmesi olanaksız bir şey.”

“Peki, ya nişan töreninden sonra?”

“Sen ne diyorsun Kiyo? Daha da ağır günahlar işlersek ince ruhun paramparça olur. Böyle şeyler düşünmek yerine, seni kaç kez daha görebileceğimi saymayı yeğlerim.

“Kararını verdin bile, öyle değil mi? Zamanı gelince her şeyi unutacaksın?”

“Evet. Gerçi bunu nasıl becereceğimi henüz bilmiyorum ama öyle. Bir yolda değil, bir limanda yürüyoruz Kiyo. Bu liman, denizin başladığı yerde sona erecek. Elimizden başka bir şey gelmez.”

İlişkinin sonundan gerçek anlamda ilk kez söz ediyorlardı. İçlerinde, bir çift çocuğun hissettiğinden daha fazla sorumluluk hissetmiyorlardı. Hiçbir tasarıları yoktu; ne vazgeçmek istedikleri bir şey ne bir çözüm ne de bir hareket planı - onlara göre bu da, niyetlerinin saflığını kanıtlıyordu. Yine de ayrılıktan bir kez söz ettikten sonra bu düşünce bir pas lekesi gibi akıllarına takılı kaldı.

Acaba her şeye sonucunu hiç düşünmeksizin mi atılmışlardı? Yoksa ilişkiye sonunun nasıl geleceğini çok iyi bildikleri için mi başlamışlardı? Kiyoaki yanıtı bilmiyordu. Bir yıldırım düşse de ikisini birden ânında kül ediverse ne kadar iyi olurdu. Peki ama gökkubbeden üstlerine korkunç bir ceza inmez, her şey aynen sürerse ne yapacaklardı? Bu düşünceden rahatsız oldu. “Bu durumda,” diye düşündü, “Satoko’yu şu andaki kadar tutkulu bir biçimde sevmeyi sürdürebilecek miyim acaba?”

Bu türden bir korkuyu ilk kez tadıyordu. Uzanıp Satoko’nun elini tuttu. Ama kız karşılık olarak parmaklarını onunkilere dolayınca sinirlendi, yumruğunu neredeyse felç edecek bir güçle sıktı. Kızın ağzından küçücük de olsa bir acı çığlığı çıkmadı. Kiyoaki elini aynı güçle sıkmayı sürdürdü, az uzaktaki bir evin ikinci katındaki pencereden sokağa dökülen ışıkta kızın gözlerindeki yaşları görünce hain bir sevinç duydu.

Bu sevincin uzun zamandır içten içe yeşerttiği inceliğin gizli, zalim özünü kanıtladığını biliyordu. Onlar için en iyi çözüm birlikte ölmekti ama çok daha acı verici bir şeyin gerektiğine inanıyordu. Gizli buluşmanın her saniyesinde, şu an bile altüst ettikleri, çiğnedikçe daha da korkunçlaşan tabu Kiyoaki’yi büyülüyor, onu uzak, sonsuza kadar ulaşılamayacak, altın bir çanın tınısı gibi kendine çekiyordu. Günaha battıkça günah duygusundan daha çok sıyrılıyordu. Peki ya sonu? İşin sonu koskoca bir aldatmacadan başka nereye varabilir ki, diye düşündü ürpererek.

“Benimle yürümekten fazla hoşlanmıyornuş gibi bir halin var,” dedi Satoko her zamanki duru, kaygısız sesiyle. “Her geçen saniye mutluluğu yudumluyorum, oysa sen... sanki doymuş gibisin.”

“Hayır, yalnızca seni çok fazla sevmeye başladım, ondandır. Mutluluksa çoktan geride bıraktığım bir şey,” diye yanıtladı Kiyoaki, ciddi bir sesle. Bu akılcı açıklamayı yaparken bile, acaba konuşmamda çocuksu bir yan var mı, diye kaygılanmasına artık gerek kalmadığını düşünüyordu.

Yürüdükleri dar sokak Roppongi’ye, bir araya toplanmış dükkânlara ulaşmak üzereydi. Kepenkleri inik bir buzhanenin önünde, üzerine “buz” yazılmış, solmuş bir bayrak asılıydı: Böcek vızıltılarının yankılandığı sokakta ıssız bir görüntü. Biraz daha ilerleyince ışığı kaldırıma düşen bir vitrinin önüne geldiler. Dükkân, müzik aletleri satan Tabe adında birine aitti, tabelaya bakılırsa Azabu Alayı’nın bandosuna satış yapıyordu. Acil bir sipariş yüzünden geç vakitlere kadar çalışmak zorunda kaldığı belliydi.

Işık halkasının dışına çıktılar, vitrindeki pirinç aletlerin göz kamaştırıcı parıltısı yine de bir anlığına gözlerine ilişmişti. Bir sıra yeni boru asılıydı, tepelerindeki bol ışığın altında yaz ortasındaki bir günde bir tören alanına daha çok yakışacak bir ışıltıyla yanıp sönüyorlardı. Dükkanın iç taraflarından bir borunun ani, hüzünlü sesi yükseldi; duyulur duyulmaz sona eren, denemek için üflenmiş tek bir nota. Ses Kiyoaki’nin kulaklarına kıyametin başlangıç müziği gibi gelmişti.

“Lütfen geri dönün. Yolun ilerisinde insanlara rastlayabilirsiniz,” diye fısıldadı Tadeşina. Hiç sezdirmeden yaklaşmıştı.

37

Toinnomiya ailesi Satoko’nun yaşantısına hiç karışmıyordu. Prens Harunori askeri görevlerine dönmüştü; konuyla ilgili olanların hiçbiri prensle Satoko arasında bir buluşma ayarlamaya yeltenmiyor, prense gelince kızı görmek için herhangi bir girişimde bulunmuyordu. Ama bu, Toinnomiya’lar Satoko’ya soğuk davranıyorlar, demek değildi. Böylesi nişanlılıklarda adet olduğu üzere her şey sakince olup bitmekteydi. Prensin çevresindekiler evlilikleri kaçınılmaz olan bu iki gencin sık sık görüşmesinin hiçbir yarar sağlamayacağına, hatta bir aksilik çıkarabileceğine inanıyorlardı.

Bu arada, prensesliğe hazırlanan genç bir kızdan beklenen bazı şeyler vardı. Satoko, niteliği azıcık da olsa tartışılabilir bir ailenin kızı olsaydı daha önceki eğitimiyle karşılaştırılamayacak pek çok eğitimden geçmek zorunda kalacaktı. Fakat çocuklara iyi terbiye verme geleneği Ayakura’ların evinde öylesine sıkı sıkıya korunmuştu ki kontun kızı kolayca prenses konumuna yükselebilirdi. Zarafet Satoko’nun kanına öylesine işlemişti ki canı çektiği anda oturup bir prensese yakışır nitelikte şiirleri bir prensesin yazısıyla yazabilir, çiçekleri bir prensesten beklendiği biçimde düzenleyebilirdi. On iki yaşından beri her an bir prenses olmaya hazırdı, bunu engelleyecek hiçbir şey yoktu.

Ancak Kont Ayakura ile karısı şu âna kadar aldığı eğitimin dışında kalan üç konuda kaygılıydılar. Kızlarının bu konularda bir an önce eğitilmesini istiyorlardı. Bunlar, nagauta söylemek, Prenses Toin’in çok hoşlandığı mahjong oynamak ve Prens Harunori’nin en büyük zevki olan yabancı plakları dinlemekti. Konttan durumu öğrenen Marki Matsugae hemen Satoko’ya ders vermesi için bir nagauta hocası tuttu, ayrıca Ayakura’ların evine Alman malı bir gramofonla bulabildiği bütün yabancı plakları gönderdi. Ancak mahjong öğretecek birini bulmak daha güç bir görevdi. Kendisi İngiliz usulü bilardoyu gayet iyi oynardı, böylesine üst sınıftan, soylu bir ailenin mahjong gibi bayağı bir oyundan zevk almasını çok ayıplıyordu.

Sonunda, Yanagibaşi’deki geyşa evinin sahibiyle evdeki en yaşlı geyşanın usta birer mahjong oyuncusu olduğu anlaşıldı. Bunun üzerine marki sık sık Ayakura’lara gitmelerini, Tadeşina’yla birlikte bir dörtlü oluşturarak oyunu Satoko’ya öğretmelerini öğütledi. Yolculuk giderlerini elbette kendisi karşılayacaktı.

Aralarında iki de profesyonelin bulunduğu bu dörtlünün Ayakura Malikânesi’ndeki hoşgörüsüz havaya alışılmadık bir canlılık katacağı sanılırdı. Oysa Tadeşina en küçük bir değişime bile karşı koyuyordu. Oyun, ağırbaşlılığına yönelik bir hakaretmiş gibi davranıyordu, gerçekte feleğin çemberinden geçmiş bu iki kadının meraklı gözleriyle Satoko’nun gizini açığa çıkarmalarından korkuyordu. Bu gerçekleşmese bile mahjong oyunları, Marki Matsugae’ye paralı casuslarını Ayakura’ların evine sokma şansı veriyordu.

Ev sahibi kadınla yaşlı geyşa hemen Tadeşina’nın boyun eğmez kibirini, önceden hesaplanmış bir hakaret olarak yorumladılar, tepkileriyse üç güne kalmadan Marki Matsugae’nin kulağına ulaştı. Marki uygun zamanı bekledi, sonra ilk fırsatta kibarca Kont Ayakura’nın kulağını büktü.

“Yaşlı bir hizmetçinin ailenizin onurunu böylesine yüceltmesi gerçekten takdire değer, ancak halihazırda en önemli sorun, prensin ailesinin istekleri doğrultusunda davranmaktır. Dolayısıyla, bir dereceye kadar kendisini tutmak zorunda. Ayrıca Yanagibaşi’li kadınlar bunu bizlere hizmet edebilmek için olağanüstü bir fırsat olarak görüyorlar, o kadar işleri varken yine de koşa koşa buraya geliyorlar.”

Kont hepsini olduğu gibi Tadeşina’ya aktararak onu inanılmayacak kadar güç bir durumda bıraktı.

Aslında Satoko bu iki kadınla daha önce karşılaşmıştı. Kiraz çiçeklerini seyretme festivalinin kutlandığı sahnenin gerisindeki işleri, ev sahibesi olan kadın yönetiyor, yaşlı geyşaysa haiku ustası rolünü oynuyordu. İlk mahjong dersine geldikleri gün, geyşa evinin sahibesi kontla kontesi nişan için kutlamış, gösterişli bir armağan vermişti:

“Kızınız ne kadar güzel bir hanım! Bir prensesin soyluluğuna doğuştan sahip olduğu için bu nişan sizi kim bilir ne kadar mutlu etmiştir. Bizim de bu nişanla bir bağlantımızın olmasına izin vermeniz bizim için unutulmayacak bir anıdır, bunu kuşaktan kuşağa aktaracağız - büyük bir gizlilik içinde elbette.”

Saygılarını övülesi bir biçimde ileten ev sahibesi daha sonra başka bir odaya geçip Satoko ve Tadeşina’yla birlikte mahjong masasının başına yerleşince, yapmacık tutumundan sıyrılıverdi. Satoko’ya duyduğu hayranlıkla nemlenmiş gözleri zaman zaman kuruyor, altındaki eleştiri kumsalını açığa vuruyordu. Tadeşina aynı bakışların kendisine ve obi’sinin eski model, gümüş tokasına yöneldiğini fark edince bozuldu. Ama ilk günkü olay hepsinden daha rahatsız ediciydi.

Yaşlı geyşa mahjong taşlarını toplarken, “Marki Matsugae’nin genç oğlu nasıl?” diye sordu, aklına gelivermişçesine. “Ondan daha yakışıklı bir delikanlı gördüğümü sanmıyorum.”

Bunun üzerine ev sahibesi dikkate değer bir ustalıkla konuyu hemen değiştirdi. Uygunsuz bir konuya girdiği için yanındakini paylamak istemişti. Konuşma, Tadeşina’nın sinirlerini yay gibi germişti.

Satoko onun öğüdüne uyuyor, mümkün olduğunca az konuşuyordu. Fakat kalbinden geçenleri, bir kadının en önemsiz davranışlarını bile yorumlamakta uzmanlaşmış bu iki kadından gizlemek için harcadığı aşırı çaba bir başka tehlike doğuruyordu. Kendini suskun, yazgısına boyun eğmiş biri gibi gösterirse, yaklaşan evlilik yüzünden mutsuz olduğu yolunda ortalığı ayağa kaldıracak dedikodular çıkabilirdi. Duygularını gizlemesi, davranışlarının yanlış anlaşılması, yapay davranışlarda bulunmasıysa duygularını ele verme tehlikesi taşıyordu.

Sonunda Tadeşina mahjong derslerine hemen ve bir daha başlamamak üzere son vermek için bütün ustalığını kullanmak zorunda kaldı.

“Gerçekten çok şaşırdım,” dedi konta. “Marki Matsugae Hazretleri bu iki kadının iftiralarını nasıl ciddiye alabilir? Bayan Satoko’nun oyuna coşkuyla sarılmamasından beni sorumlu tutuyorlar. Bayan Satoko’nun kayıtsızlığı yüzünden suçlanmamak için beni öne sürüyorlar. Onlara karşı kibirli davrandığımı söylemelerinin nedeni bu, eminim. Ancak marki hazretlerinin bu meslekten iki kadının efendimin evine girip çıkmalarına izin vermesi utanç verici bir şey. Üstelik Bayan Satoko mahjong’un kurallarını çoktan öğrendi. Ayrıca evlendikten sonra salt topluma uyum sağlamak için oynaması ve sürekli kaybetmesi çok daha hoşa gidecektir. Derslerin devam etmesine kesinlikle karşıyım, Marki Matsugae vazgeçmezse, efendimden beni bağışlamasını, hizmetlerime son vermesini rica etmek zorunda kalacağım.”

Kont Ayakura’nın böylesine kararlı bir tavırla verilmiş bir ültimatom karşısında boyun eğmekten başka çaresi kalmıyordu.

Tadeşina, uşak Yamada’dan Kiyoaki’nin mektup konusunda yalan söylediğini öğrenince kendini bir yol ağzında buldu, ya Kiyoaki’ye düşman olacaktı ya da bütün sonuçlarını bile bile iki gencin ondan istediği her şeyi yapacaktı. İkinci yolu seçti.

Bu konuda onu yönlendiren, Satoko’ya duyduğu sevgiydi, doğru ama aynı zamanda sevgilileri ayırmanın kızı intihara sürüklemesinden de korkuyordu. En iyisinin, sırlarını gizlemek, ilişki kendiliğinden bitinceye kadar beklerken de canlarının istediğini yapmaları için onları rahat bırakmak olacağına karar vermişti. Bu arada da her şeyin gizli kalması için elinden geleni ardına koymayacaktı elbette.

Bir tutkunun seyrine ilişkin bilinmesi gereken her şeyi bildiğine inanırdı. Ayrıca, bilinmeyen bir şeyin varolmadığı düşüncesini yürekten destekleyen biri olarak, ne konta ne de Toinnomiya ailesine ihanet ettiğini düşünüyordu. Bu aşk serüvenine yardımcı, sevgililere destek olmayı bir kimya deneyi yaparmışçasına kolaylıkla sürdürebildiği gibi, onları ele verecek bütün ayrıntıları örtbas ederek ileride ilişkiyi yadsıyabilirdi de. Tehlikeli yolu seçtiğinin bilincindeydi ama dünyaya, her bunalımlı durumda kurtarıcı rolü oynamak için geldiğine inanıyordu. Başkalarına bol bol yükümlülük yükleyebilir, bunlar da onları er geç tam Tadeşina’nın istediği biçimde davranmaya zorlardı.

İhtiraslarının hızı kesilsin diye olabildiğince sık buluşmalarını sağlıyordu ama işe kendi tutkularının da karıştığını fark edemedi. İnceliksiz davrandığı için Kiyoaki’den öç alma arzusuyla ilgisi yoktu bunun.

Kiyoaki’nin Satoko’dan ayrılmak istediğini bildireceği, Tadeşina’dan da cenaze törenini nazikçe yönetmesini rica edeceği günü bekliyordu. İşte o zaman Kiyoaki’ye artık soğumuş olan tutkusunun bir zamanlar ne kadar ateşli olduğunu üstüne basa basa anımsatacaktı. Aslında bu hayale kendisi bile tam olarak inanmıyordu. Üstelik gerçekleşirse kim bilir Satoko’ya ne büyük bir ıstırap verecekti.

Kendisini korumayı her şeyden üstün tutmadığı sürece dünyada hiçbir şeyin güvenli olmayacağına inanan, kendisini daima denetleyebilen bu yaşlı kadın güvenliğe ilişkin bütün düşüncelerini neden bir kenara itmişti? İnancını bu serüven için bir özür olarak kullanmaya kendi kendini nasıl razı edebilmişti? Gerçekte, savunmasız bir ânında, akılcı çözümlemeleri yadsıyan bir hazza teslim olmuştu. Böylesine güzel iki genci birleştirmenin, umutsuz aşklarının her gün artan bir tutkuyla hararetlenişini izlemenin hazzına - yavaş yavaş, bütün tehlikeleri göz ardı etmesine yol açan, şiddetli bir zevk seline kapılmıştı.

Bunu anlayınca, iki genç ve güzel insanın bedensel birleşmesinin yalnızca doğaüstü ölçülerle yargılanabileceğine inandı. Buluştuklarında gözlerinin parlaması, yaklaştıkça yürek atışlarının hızlanması: Tadeşina’nın donmuş yüreğini ısıtan bir ateşti bu. Kendi iyiliğini düşünüyorsa bu ateşin hiç sönmemesi için çabalamalıydı. Her buluşma öncesinde yanakları soluyor, hüzünle sarkıyordu ama birbirlerini görür görmez yüzleri, haziranda bir arpa tarlasındaki parlak başaklar gibi ışıyıveriyordu. Tadeşina için o an, bir felçlinin yürümesi ya da bir körün görmesinden farksız bir mucizeydi.

Asıl rolü elbette Satoko’yu kötülüklerden korumaktı. Ama böylesine ışıyan bir şey kötü olamazdı; şiire dönüşen bir şey kötü değildir. Bu ilke, Ayakura ailesinin çok eski çağlardan beri süren zarafetinin ayrılmaz bir parçası değil miydi zaten?

Yine de Tadeşina hep bir şeylerin olmasını bekliyordu. Bazı bakımlardan, evde beslediği kuşun yem aramak için uçmasına izin veren, sonra da onu yakalamanın, yeniden kafese kapamanın yollarını arayan birinden farksızdı; fakat bu beklentide kan ve ölüm kokan bir şeyler de yok değildi. Her sabah yüzüne, uzun zaman önce saray kadınlarının rağbet ettiği bol, beyaz pudralı makyajı uyguluyordu. Gözlerinin altındaki kırışıklıkları beyaz pudrayla, dudaklarının çevresindekileriyse canlı Kyoto rujuyla gizliyordu. Bunları yaparken aynada yüzünü incelemekten kaçınıyor, can sıkıntısı ve sorgu dolu gözlerini boşluğa dikiyordu. Yüksek güz göğünün ışıltısı gözlerindeki saydam, parlak yaşlarda yoğunlaşmış gibiydi ama gözlerinin derinliklerinde geleceğe duyduğu umutsuz açlık görülebiliyordu. Sonra makyajını son kez gözden geçirmek için genellikle takmaktan kaçındığı eski tip gözlüğünü alıyor, ince tel saplarını kulaklarının ardından geçirerek takıyordu. Bu sırada sapların sivri uçları, pudradan bembeyaz olmuş kulak memelerine hafifçe batıyor, canını acıtıyordu.

* * *

Ekim başında Tomnomiya ailesi nişan töreninin aralıkta yapılacağı haberini gönderdi, yanında da verilecek armağanların resmi olmayan listesi vardı: Beş top elbiselik kumaş, iki fıçı iyi kalite sake, bir kutu da mercan balığı. Son iki madde çoktan hazırdı, kumaş işini halletmeyi de Marki Matsugae üstlendi. İtsui Ürünleri’nin Londra bürosuna uzun bir telgraf çekerek en iyi kalite kumaşı özel olarak ısmarladı ve derhal göndermelerini istedi.

Bir sabah Tadeşina, Satoko’yu uyandırmaya gittiğinde, kızın yüzünde renk namına hiçbir şeyin kalmadığını fark etti. Satoko onun elini itti, yataktan çıktı, doğruca koridora koştu. Daha banyoya ulaşamadan kusmaya başladı, geceliğinin kolu biraz lekelenmişti. Tadeşina odasına dönmesine yardım etti, kapıyı sıkıca kapadı.

Evin arkasındaki avluda on tane kadar tavuk besliyorlardı; her sabah uyandıklarında şoji bölmelerini delip geçen gıdaklamaları, ötüşleri Ayakura Malikânesi’ndekilere yeni bir günün başladığını duyururdu. Koro, güneş iyice yükseldikten sonra da kesilmezdi. Satoko, bu şamatanın ortasında yüzünü yeniden yastığa gömüp gözlerini yumdu.

Tadeşina dudağını kızın kulağına iyice yapıştırıp, “Lütfen dinle,” diye fısıldadı. “Bundan kimseye söz etmemeliyiz. Lütfen, ne olursa olsun, yıkamaları için geceliğini hizmetçilere verme. Onunla ben ilgilenirim, böylece kimse öğrenemez. Bundan böyle yiyeceklerinle de ben ilgileneceğim. Yalnızca sana dokunmayacak şeyleri yemeni sağlayacağım, hizmetçini de kuşkulandırmamış oluruz. Bu söylediklerim hep senin iyiliğin için. Onun için ne dersem onu yapmalısın.”

Satoko, güzel yüzünden tek bir damla yaş yuvarlanırken, kararsızca onayladı.

Tadeşina çok sevinçliydi. Bir kere, ilk belirtiyi sezen kişi oydu. Sonra, birden kafasına dank etti: İşte beklediği şey buydu. Artık Satoko avucunun içindeydi!

Her şey bir yana Tadeşina, Satoko’nun şu andaki durumunun temsil ettiği yaşam alanına, tutku diyarından çok daha aşinaydı. Yıllar önce, Satoko âdet görmeye başladığı zaman kıza gerekli bilgileri ve öğütleri vermişti, şimdi de bütün fiziksel konularda ne kadar deneyimli bir uzman olduğunu gösterecekti. Oysa günlük yaşamla yalnızca selamlaşacak kadar bir tanışıklığı olan Kontes Ayakura kızının âdet gördüğünü tam iki yıl sonra, üstelik Tadeşina’dan öğrenmişti.

Satoko’daki fiziksel her değişimi sezebilen Tadeşina, o ilk sabah bulantısından sonra gözlerini dört açtı. Belirtileri teker teker gördükten sonraysa -Satoko’nun makyajını yapış biçimini, yaklaşmakta olan yeni bir bulantıyı hissetmişçesine yüzünü buruşturuşunu, bir açılıp bir kapanan iştahını, hareketlerindeki belli belirsiz ağırlaşmayı- hiç duraksamadan kararını verdi.

“Sürekli eve kapanıp kalmak hiç sağlıklı değil,” dedi Satoko’ya. “Hadi yürüyüşe çıkalım.”

Bu genellikle Kiyoaki’yle bir buluşmanın ayarlandığına işaretti ama güneş hâlâ batmamış olduğu için Satoko şaşırdı, soru dolu gözlerle kadına baktı. Tadeşina’nın yüzündeki alışıldık ifade silinmiş, yerine ciddi, soğuk bir ifade gelmişti. Bütün ulusu ilgilendiren bir onur sorunuyla uğraştığının bilincindeydi.

Arka avludan çıkarlarken kollarını kavuşturmuş, tavuklara yem veren bir hizmetçiyi izleyen Kontes Ayakura’yla karşılaştılar. Parlak sonbahar güneşi gıdaklayan tavukların tüylerini parlatıyor, kuruması için dışarıya asılmış çamaşırlara vurarak onlara bir güvercinin aklığını veriyordu. Satoko, tavukların arasından yol açma işini Tadeşina’ya bırakmış kadının yanı sıra yürürken annesini kibarca selamladı. Gözüne, tüylerin altından ansızın uzanan, çalımlı çalımlı gezinen bacaklar çarptı, hayatında ilk kez bu yaratıkları saldırgan buldu - farklı türler arasındaki doğal düşmanlık. Dehşet verici bir duyguydu bu. Birkaç kopmuş, beyaz tüy havada süzülerek yere iniyordu. Tadeşina, Satoko’nun annesini selamladı.

“Bayan Satoko’yu kısa bir yürüyüşe çıkarmıştım.”

“Yürüyüş mü? Zahmetin için teşekkürler,” dedi kontes. Kızının düğünü giderek yaklaştığı için, doğaldır ki oldukça heyecanlıydı. Öte yandan, kızına karşı gitgide daha kibar ve ölçülü davranıyordu. Saraya mensup soylu ailelerde gelenek olduğu üzere kızını asla eleştirmiyordu, sanki kız, imparatorluk ailesinin üyesiydi artık.

* * *

Satoko’yla Tadeşina, Ryudo’nun sokaklarında ilerlediler, granit bir duvarla çevrili, güneş tanrıçasına adanmış küçük bir türbeye geldiler. Dar kapısından geçip sonbahar şenliği bittiği için şu an bomboş olan bahçesine girdiler; mor perdelerle kaplı mihrabın önünde eğildikten sonra Tadeşina öne düştü, kutsal danslar için kullanılan küçük pavyonun arkasına yöneldi.

“Kiyo buraya mı gelecek?” diye sordu Satoko duraksayarak. Nedense bugün Tadeşina’nın davranış tarzından ürküyordu.

“Hayır, gelmeyecek. Bugün sana sormak istediğim bir şey var, Bayan Satoko, bu yüzden buraya geldik. Kimse tarafından duyulma tehlikesi olmaksızın konuşmamız gerekiyor.”

Pavyonun bir tarafına, ayinsel dansları izlemek isteyenlerin oturması için üç ya da dört tane kocaman kaya yerleştirilmişti. Tadeşina haori’sini[14] çıkardı, katladı, kayaların birinin yosun kaplı yüzeyine koydu.

“Evet, böylece üşütmezsin,” dedi Tadeşina, Satoko otururken.

“ Şimdi, genç hanımım,” diye başladı soğuk bir sesle. “Şu anda sana anımsatmama hiç gerek yok biliyorum ama imparatora bağlılığın her şeyden önce gelmesi gerektiğini çok iyi bilirsin. Tadeşına gibi birinin, yirmi yedi kuşaktan beri, yani yüzlerce yıldır imparatorlukça kutsanmış bir aileden gelen Bayan Satoko Ayakuraya öğüt vermesi gerçekten aptalca. Ama bütün bunları bir yana bıraksak bile, bir evlilik imparatorlukça onaylandıktan sonra artık geriye dönüşü yoktur. Bu evliliği geri çevirmek imparator hazretlerinin iyiliğini geri çevirmek demektir. Dünyada bundan daha büyük bir günah yoktur.”

Tadeşina ayrıntılı bir açıklamaya girişti. Ancak olup bitenler yüzünden kızı hiç suçlamadı. Çünkü kendisi de aynı oranda suçluydu. Ayrıca hiç kimsenin gözüyle görmediği bir şeyi büyütmenin, günah olarak nitelemenin gereği yoktu. Ancak ısrarla belirttiği gibi her şeyin bir sınırı olmalıydı, şimdi Satoko gebe kaldığına göre, bu ilişkiye son vermenin zamanı gelmişti. Şu âna kadar olup biteni sessizce gözlemlemişti ama artık susup bekleyemez, bu aşkın sürüp gitmesine izin veremezdi. Aklını başına toplamanın zamanı gelmişti. Satoko, ayrılmaları gerektiğini Kiyoaki’ye açıkça söylemeliydi. Her şeyi de Tadeşina ne diyorsa öyle yapmalıydı. Böylece Tadeşina, her noktaya sırasıyla değinerek, işin duygusal yanına değinmekten özellikle kaçınarak, bütün söylemesi gerekenleri söyledi.

Bu kadarının Satoko’yu razı etmeye yeteceğini, kızın boyun eğeceğini düşünüp söylevini kısa kesmişti; düzgünce katlanmış bir mendille kaşlarının üstünde birikmiş ter damlalarını sildi.

Akla yatacak, mantıklı bir konuşma yapmıştı ama yüzünde üzgün, anlayışlı bir ifade, sesindeyse hüzün vardı. Bu kız ona bir evlattan daha yakındı; öte yandan, üzüntüsünün gerçek olmadığının da farkındaydı. Üzüntüsüyle sevgisi arasında bir engel bulunduğunun bilincindeydi. Satoko’ya beslediği sevgi çok büyük olduğu için, önerdiği korkunç çözümün içine sızmış olan o kavranamaz, korkutucu sevinci kızın da paylaşacağını umuyordu. İnsanın kutsal bir şeye saygısızlık etmesinden kaynaklanan bir günahtan arınabilmesi için bir başka günah işlemesi gerekir. Sonunda bu iki günah birbirini siler, ikisi de hiç işlenmemiş gibi olur. Karanlığın bir türünü bir başka tür karanlıkla karıştırıp birbirinin içinde eritmek, sonra da vefalı şafağın sökmesini, karanlığı pembe bir renge boyamasını beklemek gerekir. Elbette her şeyden önemlisi de gizliliği sürdürmektir.

Satoko hâlâ suskundu, Tadeşina huzursuzlandı, “Dediklerimi yapacaksın, öyle değil mi?” diye sordu. “Ne düşünüyorsun bu konuda?”

Satoko’nun yüzü ifadesizdi. Tadeşina’nın sözleri karşısında kafasının karıştığını hiç belli etmiyordu. İşin aslı, kadının tumturaklı sözleri onun için hiçbir anlam taşımıyordu.

“Peki ama ne yapmalıyım?” diye sordu. “Daha kesin konuşmalısın.”

Tadeşina yanıtlamadan önce çevresine bakındı, türbenin önündeki gongun, dua etmeye gelen biri tarafından değil de rüzgârın etkisiyle çalındığından emin olunca rahatladı. Köşkün ahşap zemininin altından bir cırcır böceğinin isteksiz cıvıltısı geldi.

“Bebekten kurtulmalısın - hem de hemen.”

Satoko soluğunu tuttu.

“Ne demek istiyorsun? Beni hapse atarlar.”

“Böyle konuşma. Lütfen işi bana bırak. Şöyle ya da böyle ortaya çıksa bile polisin ne seni ne de beni cezalandırması mümkün. Düğünün çoktan ayarlandı. Nişan armağanının aralık ayında sunulmasından sonra her şey daha da sağlama bağlanacak. Böyle durumlarda polis anlayışlı davranır. İşte Bayan Satoko, anlamanı istediğim şey de bu zaten: İşi ağırdan alırsan, herkes de gebe olduğunu anlarsa ne imparator hazretleri ne de ötekiler seni bağışlar. Nişan hemen bozulur, baban el yüzüne çıkamaz, Kiyoaki de çok kötü duruma düşer. Açık söylemek gerekirse, hem onun hem de Matsugae ailesinin geleceğe ilişkin umutları öylesine tehlikeye girer ki, Kiyoaki’nin bu işle hiç ilgisi yokmuş gibi davranmaktan başka çaresi kalmaz. Böylece sen her şeyi yitirmiş olursun. Bunun olmasını ister misin? Önünde tek bir seçenek var.”

“Diyelim ki anlaşıldı, polis de hiçbir şey söylemedi, Toinnomiya’lar yine de bir şeyler duyabilirler. O zaman düğüne nasıl katılabilirim? Ya daha sonra prense hizmet etmeyi nasıl sürdürürüm? Söylesene.”

“Yalnızca bir söylentiyi bu kadar büyütmenin gereği yok. Toinnomiya’ların ne düşüneceğine gelince, bu tamamen sana bağlı. Daima iffetli ve güzel bir prenses gibi davranırsan onlar da sana öyle davranır. Dedikodular kısa sürede unutulur.”

“Peki, asla cezalandırılmayacağım, hapse atılmayacağım konusunda güvence verebilir misin?”

“Bak, anlaman için şöyle açıklayayım. Bir kere polisin soylulara büyük saygısı vardır. Yani böyle bir şeyi halkın öğrenmesi olanaksız. Hâlâ kuşkuluysan, Marki Matsugae’den yardım isteyebiliriz. Marki hazretleri oldukça nüfuzludur, her şeyin üstesinden gelebilir. Ne de olsa oğlunun suçunu örtbas edecek.”

Satoko öfkeyle haykırdı: “Hayır! Böyle bir şey yapmayacaksın. Buna izin veremem. Ne olursa olsun markiden de Kiyoaki’den de yardım istemeyeceksin. Yaparsan beni yerin dibine batımıış olursun.”

“Eh... yalnızca küçük bir olasılıktı. Her neyse, yasal açıdan bile olsa seni tam anlamıyla korumaya kararlıyım. aklımdan neler geçtiğini bilmeden, salt benim sözlerimle hareket ettiğini, ne olduğunu anlamadan içine narkoz çektiğini ve kendinden geçtiğini ileri süreceğiz. Böylece bu iş duyulsa bile sonunda cezalandırılan ben olurum.”

“Yani ne olursa olsun hapse girmeyeceğimi mi söylüyorsun?”

“Bundan kesinkes emin olabilirsin.”

Yine de yanıtı Satoko’yu ferahlatmamıştı. “Hapse girmek istiyorum,” dedi.

Tadeşina birden kahkahalarla gülmeye başladı.

“Küçük bir kız çocuğu gibi konuşuyorsun. Neden böyle dedin?”

“Kadın tutukluların nasıl giyindiğini merak ediyorum. Kiyo beni öyle görünce ne yapar acaba... beni sevmeye devam eder mi? Öğrenmek istiyorum.”

Bu saçma sapan sözleri söylerken gözyaşından yoksun gözleri öyle ateşli bir hoşnutlukla parladı ki, Tadeşina ürperdi.

Bu iki kadının konumları ne kadar farklı olursa olsun ikisinin aynı güce, aynı yürekliliğe sahip olduklarına kuşku yoktu. İster düzenbazlık için, isterse gerçeğin hatırı için olsun şu anda cesaretlerini birleştirmek zorundaydılar.

Tadeşina, Satoko’yla ikisinin, akıntıya karşı yol alan bir tekneyle akıntı ne kadar uyuşursa o kadar uyuştuklarını hissediyordu; öyle iyi uyuşmuşlardı ki, tekne zaman zaman bir süreliğine hareketsiz kalıyor, sabırsız bir içli dışlılıkla akıntıyla kucaklaşıyordu. Üstelik şu an ikisi de aynı sevinci paylaşmaktaydı. Bu sevinç başlarının üstünde, yaklaşan fırtına öncesinde uçuşan bir kuş sürüsünün kanat sesleriyle çırpınıyordu. Gerçi korku, kaygı, endişe içeriyordu elbette, ancak içlerindeki şiddetli duygular hepsinden farklıydı; ona sevinçten başka bir ad verilemezdi.

“Her neyse, dediklerimi aynen yapacaksın değil mi?” diye sordu, Satoko’nun sonbahar güneşiyle kızarmış solgun yanaklarına bakarak.

“Bunlardan Kiyo’ya söz etmeni istemiyorum,” diye yanıtladı Satoko. “Durumumdan, demek istiyorum. Dediklerini yapıp yapmama meselesine gelince, kaygılanmana gerek yok. İşe kimseyi karıştırmayacak, her şeyi yalnız seninle konuşacağım. Sonunda da en iyisi neyse ona karar vereceğim.”

Sözcükleri bir prensesin saygınlığını yansıtmaya başlamıştı bile.

38

Kiyoaki, ekim başlarında bir akşam annesi ve babasıyla yemek yerken, nişanın aralık ayında yapılacağını öğrendi. Ebeveyni bu törenin gerektirdiği görgü kurallarına büyük ilgi gösteriyor, eski saray gelenekleriyle usullerini ne kadar iyi bildiklerini birbirlerine kanıtlamaya çalışıyorlardı.

“Kont Ayakura’nın, prensin kâhyası için özel bir oda hazırlatması gerek,” dedi annesi. “Sence hangi odayı hazırlatır?”

“Eh, herkes törene katılacağından Batı tarzı, büyük bir salon iyi olur, tabii böyle bir salonları varsa. Ayrıca kâhyayı karşılamak üzere salona ve koridora örtü yaymaları gerekecek. Kâhya yanında iki kişiyle, bir faytonla gelecektir; Ayakura iyi cins, kalın, ipek bir kâğıda yazılıp aynı cins zarfa konmuş, bükülmüş kâğıttan yapılma iki sicimle bağlanmış kabul mektubunu hazırlamış olmalı. Kâhya tören giysilerine bürünmüş olacaktır, kabul konuşmasını yaparken Ayakura da kont üniformasını giymek zorunda. Ama o bütün bu küçük ayrıntılar konusunda uzmandır, benim bir şey söylememe gerek yok. Ben yalnızca para sorun olduğu zaman yardımcı olabilirim.”

Kiyoaki derinden sarsılmıştı, geceyi uykusuz geçirdi. Aşkını tutsak edecek olan zincirlerin yerde sürünürken çıkardığı tekdüze, madenî sesin giderek yaklaştığını duyar gibiydi. İmparatorluk onayı geldiğinde onu ateşleyen o canlandıncı enerjiden eser kalmamıştı içinde. O zamanlar onu harekete geçiren şey, yani mutlak olanaksızlık düşüncesi paha biçilmez, beyaz bir porselen parçası gibi görünmüştü. Oysa şimdi, üzeri incecik çatlaklarla doluydu. O sırada gözüpekliğinden kaynaklanan çılgın neşenin yerinde şimdi bir mevsimin ölüşünü izleyen bir adamın hüznü vardı.

Yoksa vaz mı geçtim, diye sordu kendine. Hayır, vazgeçmemişti. Ne var ki, imparatorluk onayının onunla Satoko’yu çılgın gibi birbirlerinin kollarına atan gücüne karşılık nişan töreninin resmen açıklanması, yalnızca birincinin bir uzantısı olduğu halde, onları ayıracak güçteydi. Ötekiyle baş etmek inanılmayacak kadar kolay olmuştu: Tek yaptığı şey, arzularına boyun eğmekti. Oysa şimdi, bu yeni güçle nasıl başa çıkacaktı? Hiçbir yoktu.

Ertesi gün Tadeşina’yla haberleşmek için her zamanki yolu kullanarak subayların kaldığı pansiyonun sahibini aradı ve Tadeşina’ya, hemen Satoko’yu görmek istediğini haber vermesini söyledi. Akşamdan önce herhangi bir yanıt beklemediği için uslu uslu okula gitti ama kendini derslere veremedi. Ders bitince okulun yakınlarındaki bir yerden pansiyonu aradı, hancıdan Tadeşina’nın yanıtını öğrendi. Son durumu dikkate alarak, en azından on gün süreyle herhangi bir buluşma mümkün değildi. Bir fırsat çıkar çıkmaz Tadeşina ona haber verecekti. Lütfedip o zamana kadar bekler miydi?

Bu on gün işkence dolu bir sabırsızlıkla geçti. Geçmişteki hatalarının, özellikle Satoko’ya soğuk davrandığı zamanların cezasını çektiğine inanıyordu.

Sonbahar kendini gitgide daha çok hissettiriyordu. Akçaağaçların gerçek renklerine kavuşmaları için henüz erkendi ama kiraz yaprakları çoktan alev kırmızısına dönüşmüş, hatta dökülmeye başlamıştı. Arkadaşlarıyla buluşacak durumda değildi fakat günleri yapayalnız geçirmek de çok yıpratıcıydı. Özellikle pazarları çok zor, diye düşündü, gölün hareket eden bulutları yansıtan yüzeyine bakarak. Sonra boş gözlerle uzaktaki çağlayana baktı, dokuz aşamada dökülen suyun nasıl olup da hiç kurumadığına şaştı. Bu kaygan sürekliliğin hiç bozulmaması ne garipti! Sanki duygularının görüntüsüydü bu.

Onu hem alev alev yakan hem de ürperten, boşa gitmiş bir öfke içini yakıyordu. Hareketlerini ağırlaştıran, sakarlaştıran ama onu yerinde duramaz hale getiren bir hastalığa yakalanmıştı sanki. Aileye ait kocaman arazide tek başına dolanıp durdu, Japon servilerinin arasından geçerek evin arkasına uzanan patikaya saptı. Sararmış yabani patatesleri çapalayan yaşlı bahçıvanın yanından geçti.

Servi dallarının arasından mavi gök görünüyordu, dünkü yağmurdan kalma tek bir damla daldan kayıp alnına düştü. Damla sanki alnına bir kertik açmıştı; insanı mahvedecek kadar açık seçik bir haber almış gibiydi. Bu, geride bıraktığını sandığı, çoktan unutulmuş korkulara yeniden kapılmasını engelledi. Yalnızca bekliyordu, hiçbir şey olmuyordu. Sanki bir yol ayrımındaydı; kaygılarının, kuruntularının kof adım sesleri çıkararak yürüdükleri bir yol ayrımında. Öylesine gergindi ki kendi güzelliğine bile kayıtsızdı.

On gün geçti. Tadeşina sözünü tuttu. Fakat buluşmanın içerdiği kısıtlamaları öğrenince, Kiyoaki’nin yüreği sıkıştı.

Satoko düğün için yeni kimonolar ısmarlamak üzere Mitsukoşi mağazasına gidecekti. Annesi de onunla gitmek istemişti ama hafif bir soğuk algınlığı yüzünden yatıyordu, kızın yanında yalnızca Tadeşina olacaktı. Mağazada buluşacaklardı, ancak satıcıların gözleri önünde değil, bu olamazdı. Kiyoaki’nin saat üçte girişteki aslan heykellerinin önünde beklemesi gerekiyordu. Satoko’yla Tadeşina dükkândan çıkınca onları görmezden gelecek; ama belli bir uzaklıktan izleyecekti. Sonunda, yakınlardaki, fasulye çorbası satan küçük, kimse tarafından görülmeyecekleri bir lokantaya girecekler, Kiyoaki de peşlerinden girip kısa bir süre Satoko’yla konuşacaktı. Bu arada, Mitsukoşi’nin ön kapısında bekleyen arabacı onları hâlâ içeride sanacaktı.

Kiyoaki okuldan erken çıktı; tam üçte Mitsukoşi’nin önündeki kalabalığa karışmış, bekliyordu. Formasını da, yakasındaki rütbe işaretlerini de gizleyen bir yağmurluk giymiş, kepini de çantasına tıkmıştı.

Satoko dışarı çıktı, mutsuz ama alev alev yanan gözlerle Kiyoaki’nin beklediği tarafa baktı, sonra Tadeşina’yla birlikte caddede yürümeye başladı. Kiyoaki söylendiği gibi peşlerinden gitti, neredeyse bomboş olan lokantanın bir köşesinde onlara katıldı.

Satoko’yla Tadeşina nedense dargın gibiydiler. Kiyoaki kızın yüzündeki makyajın her zamanki kadar kendine yakışmadığını, sırf sağlıklı görünmek için boyanmış olduğunu fark etti. Üstelik sesi bezgindi, saçlarıysa pırıltısını yitirmişti. Kendini, bir zamanlar parlak olan renkleri gözlerinin önünde korkunç bir biçimde solan, güzel bir resme bakıyormuş gibi hissetti. Istırap dolu bir beklentiyle on gündür görmek için yakardığı şey, büyük bir değişim geçirmişti.

“Bu gece buluşabilir miyiz?” diye sordu çabuk çabuk. Ama daha sorarken bile yanıtın olumsuz olacağını biliyordu.

“Lütfen bu kadar mantıksız olma.”

“Neden mantıksızlık oluyormuş?”

Sözcükleri saldırgandı ama yüreği bomboştu. Satoko başını eğdi, gözleri yaşlıydı. Öteki müşterilerin fark etmesinden korkan Tadeşina beyaz bir mendil çıkardı, Satoko’yu omzundan sarstı. Davranışı Kiyoaki’ye biraz hoyratça gelmişti, öfkeyle kadına baktı.

“Bana neden öyle bakıyorsunuz?” diye sordu kadın sertçe. “Sizinle Bayan Satoko için deli gibi çabaladığımı görmüyor musunuz, genç efendi? Hem yalnız siz değil, Bayan Satoko, siz de neler çektiğimin farkında değilsiniz. Benim gibi yaşlı insanların artık bu dünyadan göçüp gitmeleri çok daha iyi.”

Bir garson önlerine üç kâse kırmızı fasulye çorbası bırakmış ama hiçbiri elini sürmemişti. Kâselerden birinin küçük, parlak kapağının kenarına bulaşmış olan sıcak fasulye ezmesi, yavaş yavaş sertleşen bir çamur lekesine benziyordu.

Vakit dardı. On gün sonra buluşmak üzere pek de kesin olmayan bir biçimde sözleşerek ayrıldılar.

O gece Kiyoaki’nin beynindeki fırtına azdı kudurdu. Acaba Satoko onunla bir gece daha buluşmayı kabul edecek miydi? Kendini bütün dünyadan dışlanmış hissediyordu. Şimdi, böylesine kedere gömüldüğüne göre kıza duyduğu aşktan artık kuşkusu kalmamıştı.

Bugün gözyaşlarını görünce, kızın bütün yüreğiyle kendisine ait olduğunu anlamıştı. Aynı zamanda cılız bir ilişkinin gücünün onları daha fazla taşımaya yetmeyeceğini de.

Şu anda hissettiği şey gerçek tutkuydu. Bunu bir zamanlar hayal gücünü uğraştıran, çeşitli aşk duygularıyla karşılaştırdığında ham ve künt, şiddetli ve uğursuz bir şey, incelikten hayli uzak bir duygu olduğunu görüyordu. Şiirlere konu olan şeyle ilgisi yoktu bunun. Hayatında ilk kez ham çirkinliğin benliğinin gerçekten bir parçası olduğunu kabullendi.

Uykusuz bir gecenin ardından solgun, bitkin bir yüzle okula gitti. Honda bunu hemen fark etti, nedenini sordu; dostunun utangaç iyi niyeti Kiyoaki’nin gözlerini yaşla doldurmuştu.

“Sorun şu: Galiba Satoko benimle yatmayacak.”

Honda’nın yüzü bakirlere özgü bir utançla kızardı.

“Ne demek istiyorsun?”

“Çünkü nişan töreninin aralık ayında yapılması kararlaştırıldı.”

“Yani o da artık daha fazla...”

“Evet, tastamam öyle.”

Honda’nın aklına arkadaşını avutacak hiçbir şey gelmiyordu. Bu durum onun deneyim alanının dışındaydı, basmakalıp genellemelerden başka söyleyecek hiçbir sözü olmadığı için üzülüyordu. Boşa gidecek olsa da, dostu adına elverişli bir noktaya çıkmalı, arazinin durumunu incelemeli, sonra da ruhsal bir çözümleme yapmalıydı.

“Senin yanına Kamaruka’ya geldiği zaman, içinde bir gün ondan bıkacakmışsın gibi bir his olduğunu söylememiş miydin?”

“Ama bu yalnızca bir an içindi.”

“Belki de seni böyle oyalamasının nedeni ona duyduğun aşkı daha da alevlendirmek ve derinleştimektir.”

Ancak Honda, Kiyoaki’nin kendini beğenmişliğini onu avutmak için kullanmaya kalkışmakla ilk kez yanlış bir adım atıyordu. Çünkü kendi çekiciliği de hatta Satoko’nun ona duyduğu aşk da artık Kiyoaki’nin umurunda bile değildi.

Tek derdi, ikisinin korkusuzca, gönüllerince özgür, kimseye aldırmaksızın ne zaman ve nerede buluşabilecekleriydi. Böylesi bir buluşmanın bundan sonra yalnızca bu dünyanın ötesinde bir yerde ve ancak bu dünya yok olduktan sonra gerçekleşebileceğinden korkuyordu. En önemli konu duygular değil koşullardı. Yorgun, kızarmış, umutsuz gözlerinde, sırf bu iki aşığın hatırı için kaosa sürüklenmiş olan bir dünyanın görüntüsü vardı.

“Keşke bir deprem olsa! O zaman onu kurtarabilirim. Büyük bir savaş da aynı işi görebilir. Savaş çıkarsa yapmayacağım şey olamaz! Ama hayır, asıl istediğim bütün ülkeyi temelinden sarsacak bir şey.”

“Peki sana gereken bu müthiş olayı kim gerçekleştirecek?” diye sordu Honda, zarif delikanlıya acıyan gözlerle bakarak. Dostunu güçlendirmek için en iyi yolun alaycı, biraz da küçümseyici bir biçimde davranmak olacağını biliyordu. “Sen neden bir şeyler yapmıyorsun?”

Kiyoaki, çektiği acıyı gizlemek için en küçük bir çaba harcamıyordu. Karasevdaya tutulmuş genç bir adamın böyle şeyler için zamanı yoktu. Ama yüzündeki ifadede bundan daha fazlası vardı. Honda, alaycı sözleri üzerine Kiyoakinin gözlerinde bir an için yanıp sönen yıkıcı parıltıyı görünce bedenini bir hayranlık ürpertisi yalayıp geçti.

Sanki bir kurt sürüsü kutsal bir bölgenin karanlığında hınçla ilerliyordu. Kötü niyet, amacı gerçekleştirmeye yetmedi: Gerçek, Kiyoaki’nin bile gözünden kaçtı: Gözlerinde doğmuş, orada ölmüştü - yine de gözleri acımasız bir yok edicinin hayaliyle bir anlığına parladı.

“Nasıl başlatacağım bunu?” diye mırıldandı delikanlı, kendi kendine sorarmış gibi. “Buna güç yeter mi? Ya da para?”

Marki Matsugae’nin oğlunun bu biçimde konuşması Honda için saçmalıktan da öteydi.

“Güç dedin de, olanakların nedir?” diye sordu soğukça.

“Elime biraz güç geçirebilmek için her şeyi yaparım. Ama biraz zaman alır.”

“Ne gücün ne de paranın işe yarama şansı var. Bunu aklından çıkarma, olur mu? En baştan beri seni büyüleyen şey, olanaksızlıktı, yani yetkenin ve paranın ulaşamayacağı bir şey. Seni bu işe çeken, durumun kesinlikle imkânsız olmasıydı. Yanlış mıyım? Diyelim ki şimdi gerçekleşmesi olası, senin için artık bir değeri kalır mı?”

“Ama bir kez gerçekleşmişti.”

“Sen gerçekleştiğini sandın, olasılık hayali gördün. Gökkuşağını gördün. Başka ne istiyorsun?”

“Başka ne mi...”

Kiyoaki kekeledi, sustu. Bu susuşun gerisinde Honda’nın tanımlayamadığı engin, büyük bir boşluk uzanıyordu.

“Kullandığımız sözcükler,” diye düşündü, “gecenin sonunda inşaat sahasına yayılmış duran yapı taşları gibi. O sınırsız, yıldızlı gökyüzünün ve korkunç, suskun baskısının altında dilsiz kesilmekten başka ne yapabilirler?”

Çiarai Gölü’nü çevreleyen koruya giden patikada bir yandan yürüyor, bir yandan da konuşuyorlardı; o günkü derslerin ilk bölümü bitmişti. İkinci bölümse az sonra başlayacağı için döndüler, adımlarını sıklaştırdılar. Kıvrılarak sonbahar ağaçlarının arasından ilerleyen patikada çeşitli nesneler birikmişti - ıslak, kahverengi, karmakarışık yaprak kümeleri, çekirdekleri görünen meşe palamutları, yarılmış, çürüyen yeşil kestaneler, sigara izmaritleri. Honda tam bunların ortasında, durup toprağa bakmasına neden olan bir şey gördü. Akçıl, buruşuk, biçimsiz bir kürk yumağıydı, sağlıksız bir beyazlıktaydı. Tam bunun genç bir köstebeğe ait olduğunu anlamıştı ki Kiyoaki de durdu, çömeldi, dalların arasından süzülen güneş ışığında yerdeki nesneyi incelemeye koyuldu. Ölü hayvan sırtüstü yatıyordu, Honda’nın dikkatini çeken beyazlıksa, karnındaki tüylerdi. Bedeninin geri kalan bölümü pürüzsüz, kadifemsi bir siyahtı. Küçücük, girintili çıkıntılı pençelerinin arasına çamur dolmuştu; bütün gücüyle toprağı kazdığının kanıtıydı. Sırtüstü yattığı için sivri, gagaya benzeyen ağzını görebiliyorlardı. Ölümün araladığı ağzının, incecik iki dişin gerisinde kalan yumuşak, pembe boşluğu görünüyordu.

İki genç adam aynı anda, ölüsü, Matsugae arazisindeki çağlayanın kıyısına asılı kalan, hiç beklenmedik bir ciddiyetle gömülen siyah köpeği düşündüler.

Kiyoaki neredeyse tüysüz kuyruğundan tutarak köstebeği kaldırdı, yavaşça avucuna aldı. Çoktan kurumuştu, insanı iğrendirmiyordu. Ancak asıl rahatsız edici olan bu buruşmuş küçük havanın körlemesine, amaçsızca çalışmaya yazgılı olmasıydı. Minicik pençelerinin neden böyle özenle, incelikle biçimlendirildiği düşüncesi iğrençti.

Kiyoaki doğrulurken hayvanı yine kuyruğundan tuttu. Patika bu noktada göle iyice yaklaşıyordu, Kiyoaki kayıtsızca döndü, hayvanı suya attı.

“Neden yaptın bunu?” diye sordu Honda, arkadaşının düşüncesizliğine kaşlarını çatarak. Tam bir öğrenciden beklenecek bu kaba davranış, arkadaşının kederinin derinliğini bir bakışta görmesini sağlamıştı.

41

Kont, Marki Matsugae’den ne kadarını gizlemek istediğinden emin değildi, fakat Tadeşina’nın ondan bazı şeyleri gizlediğini duyunca ansızın rahatsız olmuştu.

“Peki anlatmadığın şeyler... hangileri onlar?”

“Efendim ne demek istiyor? Ekselanslarını yanıtladım çünkü mektupta markiye her şeyi anlatıp anlatmadığımı öğrenmek istediniz. Böyle bir soru sorduğunuza göre aklınızdan bir şey geçiyor demektir.”

“Söz oyunlarıyla yitirecek zamanımız yok. Kalkıp buraya geldim çünkü baş başa olursak daha rahat konuşabileceğimizi düşündüm. Kısacası, dilinin altındakini açık açık söylesen iyi olur.”

“O mektupta değinmediğim çok, pek çok konu var. Bunlardan biri de efendimin sekiz yıl kadar önce Kitazakide bana güvenip söyledikleri. O günü yüreğime mühürlemiş bir halde ölmeye niyetliyim.”

“Kitazaki’de mi?”

Kont, kulaklarında bir ölüm gibi çınlayan bu adı duyunca ürperdi. Tadeşina’nın lafı nereye getirmek istediğini anlamıştı, bunun üzerine duyduğu dehşet daha da arttı. Artık en küçük bir kuşkusu kalmamıştı.

“Kitazaki’de ne söylemiştim ki?”

“Yağışlı mevsimde bir akşam vaktiydi. Efendi unutmuş olamaz. Bayan Satoko henüz on üç yaşındaydı ama hızla genç bir hanım olma yolundaydı. Marki Matsugae o gün buraya ender ziyaretlerinden birini yapmaya gelmişti. O ayrılırken efendimin hali hiç de olması gerektiği gibi değildi. Böylece kalkıp Kitazaki’nin evine gitti, biraz eğlenmek istiyordu. İşte o gece bana bir şey söyledi.”

Kont, Tadeşina’nın ne demek istediğini çok iyi anlamıştı. Kadın, kontun o geceki sözlerini bir silah gibi kullanıp kendi hatasını onun sırtına yüklemeye çalışıyordu. İlk kez, acaba kendisini öldürmeye gerçekten niyetli miydi, diye düşündü.

Kadının gözleri şimdi yastık yığınının üstünden, bolca pudralanmış yüzünde bir kalenin bembeyaz duvarına açılmış iki mazgal deliği gibi bakıyordu. Duvarın gerisindeki karanlık, geçmişten gelen şeylerle doluydu, delikten hızla fırlayan bir ok dışarıdaki parlak ışıkta duran kontu hedef almıştı.

“Bu konuyu neden açtın şimdi? Ben onu şaka olsun diye söylemiştim.”

“Gerçekten şaka mıydı?”

Mazgal deliği gözler ansızın daha da kısıldı. Konta bu gözlerdeki karanlık bütün yoğunluğuyla kendisine yöneltilmiş gibi geldi. Sonra kadın, ciddi bir sesle, konuşmayı sürdürdü: “Ama yine de... o gece, Kitazaki’nin evinde...”

Kitazaki, Kitazaki - Kont’un unutmaya çalıştığı anılarla yüklü bu ad kurnaz, yaşlı kadının dudaklarından eksilmiyordu. Oraya sekiz yıldan beri adım atmamış olmasına karşın ev bütün ayrıntılarıyla yeniden gözünün önünde canlandı. Han, bir yokuşun hemen eteğindeydi, dikkate değer bir giriş kapısı yoktu ama tahta parmaklıklı kocaman bir bahçeyle çevriliydi. Sümüklüböceklerin, yılanların pek hoşlandığı o iç karartıcı, nemli holde, dört ya da beş çift siyah çizme duruyordu. Çizmelerin yağ ve terden matlaşmış, yıpranmış, sarımsı kahverengi derileri bile gözünün önündeydi; tıpkı dışarıya sarkan, üzerinde adların yazılı olduğu geniş etiketleri gibi. O gece onu kapıda bağıra çağıra söylenen, kaba saba şarkıların sesi karşılamıştı. Rus-Japon Savaşı iyice kızışmıştı, askerler han için saygın ve sağlam bir gelir kaynağıydı. Hana saygıdeğer bir görünümün yanı sıra bir de ahır kokusu katmaktaydılar. Gerilerdeki bir odaya götürülürken koridoru, bir karantina koğuşundan geçer gibi, dirseğini yandaki sütunlardan birine bile sürmekten korkarak geçti. İnsan terinden ve ona ilişkin her şeyden oldum olası tiksinirdi.

Sekiz yıl önce, yağış mevsimindeki o gece kont, konuğu olan markiyi uğurladıktan sonra kendini bir türlü toplayamamıştı. İşte o anda efendisinin yüzündeki anlamdan ruhsal durumunu hemen anlayan Tadeşina konuşmaya başlamıştı.

“Kitazaki bana çok eğlendirici bir şey bulduğunu, tadını çıkarması için efendiye sunmak istediğini söyledi. Acaba efendi bu gece oraya gidip biraz rahatlamak istemez mi?”

Satoko yattıktan sonra Tadeşina’nın “akrabalarını ziyaret etmek” türünden özgürlüklere sahip olduğu için dışarıya çıkmasına, kontla önceden saptanmış bir yerde buluşmasına hiçbir engel yoktu.

Kitazaki, kontu aşırı bir saygıyla karşıladı, sake ikram etti, az sonra eski bir parşömen tomarıyla dönerek saygılı bir hareketle masanın üzerine koydu.

“Bu gece burası gerçekten çok gürültülü,” dedi özür dilercesine. “Biri cepheye gitmek üzere, bu yüzden veda partisi veriyor. Fazlasıyla sıcak ama belki de pancurları kapatsak daha iyi olacak, majesteleri.”

Kitazaki bununla, ana binadaki ikinci kattan gelen gürültünün az da olsa önlenebileceğini ima ediyordu. Kont adamın düşüncesine katıldı, kepenkleri kapattırdı. Ancak yağmurun sesi ansızın dört bir yandan odaya dolmuş, sanki onu buraya hapsetmişti. Genji tarzı sürme kapının parlak rengi odaya bir tür boğucu, soluk kesici cinsellik katıyordu; sanki oda yasaklanmış bir parşömen tomarının içindeki bir resimdi.

Kitazaki, kontun karşısına oturduktan sonra buruşuk ama güven veren ellerini saygıyla uzattı, tomarın üzerindeki mor kurdeleyi çözdü. Sonra tomarı kontun görmesi için açtı; en üstteki gösterişli yazı ortaya çıktı. Açık saçık bir fıkraydı:

Çao Çu bir gün bir rahibeye şöyle der: “Senin de şeyin var mı? Senin de var mı?”

Bunun üzerine rahibe yumruğunu sallayınca, Çao Çu hemen döner ama uzaklaşmadan önce şöyle bağırır: “Sığ suda demiri derine atamazsın.”

O gecenin boğucu sıcağı! Tadeşina’nın yelpazesinden çıkan, sırtına vuran esintiyle daha da ağırlaşan nemli, sersemletici hava konta pirinç haşlama sepetini çağrıştırıyordu. Sake etkisini göstermeye başlamıştı; yağmurun sesi sanki kafatasına güm güm iniyordu, dışarıdaki dünya savaş yengisine ilişkin masum düşüncelere dalmıştı. Kont oturup cinsel istek uyandırıcı parşömene bakmayı sürdürdü. Kitazaki birdenbire avuçlarıyla havadaki bir sivrisineği ezdi. Çıkardığı ses yüzünden hemen özür diledi; onun kuru beyaz avucunda ezilmiş sineğin bıraktığı küçücük siyah lekeyle kenarına sürünmüş kırmızı kanı görünce kontun midesi bulandı. Sivrisinek neden sokmamıştı onu? Gerçekten de her şeye karşı çok mu iyi korunuyordu?

Parşömendeki ilk resim, kahverengi giysili bir rahiple genç bir dula aitti. Bir paravananın önünde karşılıklı oturuyorlardı. Resme haiku çizimleri üslubunda, hafif şakacı bir hava verilmiş, rahibin yüzü kocaman bir penis biçiminde çizilmişti.

Bir sonraki resimde rahip ansızın genç dulun üzerine saldırıyor, ırzına geçmeye yelteniyordu; kadın karşı koyuyordu ama kimonosu çoktan sıyrılmıştı bile. Bir sonraki resimde sarmaş dolaştılar, ikisi de çıplaktı; kadının yüz hatları şimdi mutlulukla gevşemişti. Rahibin cinsel organı dev bir çamın burgulu köküne benziyordu, kahverengi dilini büyük bir zevkle uzatmıştı. Bu sanatın gelenekleri doğrultusunda, kadının ayaklarıyla parmakları Çin beyazına boyanmıştı, sivri tırnakları içe kıvrıktı. Erkeğe sıkıca dolanmış beyaz baldırları ayak parmaklarına kadar ürpertiler içindeydi, sonsuzluğa doğru fışkırmaya hazır olan esriklik sıvısını tutmak için harcadığı çaba bu gerilişte cisimleşmişti sanki. Kadının çabası gerçekten hayranlık uyandırıyor, diye düşündü kont.

Panonun arka tarafına saklanmış birttakım rahip adayları ise tahta bir davulla bir yazı masasının üzerine çıkmışlar, birbirlerinin sırtına basarak yükselmişler, arka tarafta olup biteni görmeye çalışıyorlardı; bir yandan da, inanılmaz boyutlara ulaşmış olan belli yerlerini bastırmak için gülünç bir gayret içindeydiler. Sonunda pano devrildi. Kadın örtünüp kaçmaya çalışırken rahip bitkin bir halde, adayları azarlama gücünü bile bulamadan öylece yatıyor, bunu tam bir keşmekeşle dolu bir sahne izliyordu.

Rahiplerin penisleri neredeyse kendi boylarına yakın resmedilmişti, her zamanki oranlar, duydukları şehveti betimlemek için ressama yetmemişti. Kadının üzerine eğildiklerinde her birinin yüzü tanımlanamaz bir acıyla, komik bir biçimde kasılmıştı, kendi organlarının ağırlığı altında sendeliyor, düşecek gibi oluyorlardı.

Böylesine büyük bir yorgunluğun ardından kadının bütün bedeni ölümcül bir aklığa büründü ve kadın öldü. Ruhu bedeninden ayrılıp rüzgârın savurduğu bir söğüt ağacının dallarına sığındı. Kadın orada dolu bir hayalete dönüştü; yüzü bir kadınlık organı gibi resmedilmişti.

Bu noktada parşömen daha önceki mizahi niteliğini yitirdi ve ürkütücü bir kasvetle doldu. Hepsi de birbirine benzeyen hayaletler saçları diken diken, kızıl dudakları aralık, erkeklere saldırıyordu. Korkuyla kaçışan adamlar bir burgaç gibi tepelerine çöken, güçlü çeneleriyle rahibinki de içinde olmak üzere herkesin erkeklik organını koparan bu hayaletlerle baş edemiyordu.

Son sahne deniz kıyısındaydı. Hadım edilmiş erkekler kumsalda çırılçıplak, umutsuzca inleyerek yatıyordu; kopmuş organlarla dolu bir gemi karanlık denize açılmak üzereydi. Hayaletler güvertede toplanmıştı, saçları rüzgârda uçuşuyor, solgun ellerini alay edercesine sallıyor, penis şeklindeki yüzleri kıyıdaki kurbanların çığlıklarına kahkahalarla gülüyordu. Geminin pruvası da bir organ biçimindeydi, açık denize doğru yol alırken ucuna takılı bir tutam kıl denizden gelen esintiyle dalgalanıyordu.

* * *

Sonunda başını kâğıttan kaldırdığında kontun açıklanamaz bir biçimde canı sıkkındı. Sake onu rahatlatmadığı gibi endişelerini daha da artırmıştı. Yine de Kitazaki’den biraz daha getirmesini istedi, içkisini sessizce içti. Aklı hâlâ resimlerdeki kadının capcanlı görüntüsündeydi. Kıvrık tırnakları, boyalı bacaklarının şehvetli beyazlığı gözlerinin önünde parlayıp duruyordu.

Bundan sonra yaptığı şey yalnızca yağış mevsimindeki o gecenin insanı sersemleten sıcaklığıyla ve kontun duyduğu tiksintiyle açıklanabilir. O yağmurlu geceden on dört yıl önce, karısı Satoko’ya hamileyken Tadeşina’nın hizmetlerinden yararlanmıştı. Kadın o zamanlar bile kırkın üstünde olduğu için bu sıradışı, geçici bir hevesti, fazla uzun da sürmemişti. Aradan on dört yıl geçmiş, Tadeşina ellisini aşmıştı; böyle bir şeyin bir daha yineleneceği kontun aklından bile geçmezdi. Bu kez olanlardan sonraysa bir daha Kitazaki’nin evine adım atmamaya yemin etti.

Olaylar ve koşullar - markinin ziyareti, gururuna indirilen darbe, yağmurlu gece, Kitazaki’nin evindeki yalıtılmış arka oda, sake, cinsel istek uyandıran resimler-hepsi birleşip kontun dünyaya küsmüş halini daha da yoğunlaştırmış, içinde kendi kendini rezil etmek için dayanılmaz bir istek uyandırmıştı (başka türlüsü de beklenemezdi zaten). İşte o gece yaptığı şeyi ona yaptıran da bu istek oldu. Tadeşina’nın her türlü suçlamadan yoksun karşılığı, kendine duyduğu tiksintinin ağzını mühürledi.

“Bu kadın,” diye düşündü, “on dört, yirmi, yüz yıl bekleyebilir. Onun için hiç fark etmez. Efendisinin sesini ne zaman duyarsa duysun, asla hazırlıksız yakalanmayacaktır.”

Kendisinin neden olmadığı durumlar yüzünden içinde kabaran içerleme duygusu onu, açık saçık resimlerdeki hayaletlerin uzanmış, kendisini bekledikleri karanlık ormana dalmaya zorluyordu. Bir de buna Tadeşina’nın kendinden emin hali, şen cilveleri, cinsel oyunlardaki ustalığıyla açıkça gururlanması eklenince hepsi birden kontu adeta zorla, on dört yıl öncesindeki gibi etkiledi.

Belki de Tadeşina odadan çıkıp giden, bir daha da dönmeyen Kitazaki’yle işbirliği yapmıştı. Daha sonra, karanlıkta, yağmurun odayı kaplayan sesine kulak vererek hiç konuşmadan oturdular. Sonra yine askerlerin sesi geldi, kont bu kez şarkının sözlerini açık seçik duyabildi:

Savaş meydanına!

Çelik ve ateşle dolu meydana!

Ulusu savunmak,

Senin alın yazın!

İleri, yiğit yoldaşlar!

İleri, imparatorluk ordusu!

Kont ansızın çocuklaşmıştı. İçini kemirip duran öfkeden bir an önce kurtulmak gereği duyuyordu. Bu yüzden, uşaklara duyurulmayan, yalnızca aileyi ilgilendiren bir konuyu bütün ayrıntılarıyla Tadeşina’ya aktardı. Çünkü öfkesinin salt kendisine ait olmadığına, daha çok atalarının gazabıyla ilintili bir duygu olduğuna inanıyordu.

Marki Matsugae o gün evlerine konuk gelmişti. Satoko onu selamlamak için odaya girince marki kızın kısa kesilmiş saçlarını okşamış, belki de içtiği sakenin etkisiyle birdenbire çocuğun önünde konuşmaya başlamıştı: “Ne kadar güzel bir prenses olup çıkmışsın! Büyüdüğün zaman öyle güzel olacaksın ki, güzelliğini anlatacak sözcük bulamayacaklar. Yakışıklı bir koca bulma işine gelince, sen onu amcana bırak, hiç dert etme. Amcana tam anlamıyla güvenirsen sana dünyada bir eşine daha rastlanamayacak bir damat bulurum. Babanın hiçbir şey için kaygılanmasına gerek yok. Gelin olduğunda sana altın rengi satenden upuzun bir duvak takacağım. Gurur duyacağın uzun bir gelin alayın olacak! Böylesini Ayakura’lar kaç kuşaktır görmemişlerdir!”

Kontes belli belirsiz kaş çatarken kont güçbela gülümsedi. Ataları olsaydı bu hakaret karşısında gülümsemez, gerekli nezaketi gösterdikten sonra markiye haddini bildirirlerdi. Ama şimdi -örneğin atalarının oynadığı kemari’nin artık yalnızca bir anı olduğu- bugünlerde terbiyesizlere haddini bildirmenin olanağı kalmamıştı. Şu marki gibi yalancı, gerçek bir soyluyu incittiğini göremeyecek kadar gamsız ve düşüncesiz insanlar, incelikten yoksun hakaretler ettikleri zaman, hafifçe gülümsemekten başka yapacak bir şey yoktu. Yine de, paraya ve güce yeni kavuşmuş birinin karşısında kültürlü bir insanın dudaklarında beliren gülümsemede bir gizem, belli belirsiz bir sitem de yok değildi.

Kont bunları Tadeşina’ya anlattıktan sonra bir süre sustu. Zarafetin öcünü alması nasıl sağlanabilirdi acaba? Saray soylularına yakışan bir intikam biçimi yok muydu? Tıpkı resmî bir giysinin yeninden içeri tütsü sokmak, sonra da alevini hiç göstermeksizin giysiyi yakıp kül etmesini beklemek türünden bir intikam? Böylesi bir intikam, kumaşa sinen ağır, kokulu bir zehir bırakarak etkisini yıllarca bozulmadan sürdürmez miydi?

Sonunda kont, Tadeşina’ya dönüp şöyle dedi: “Senden bir şey yapmanı isteyeceğim. Satoko büyüdüğü zaman korkarım her şey tıpatıp markinin istediği biçimde gelişecek, yani kızımın düğününü bile o ayarlayacak. Ama o bunu yapmadan, yani düğünden önce senden Satoko’ya hoşlandığı bir erkekle sevişmesi için yardımcı olmanı istiyorum. Adamın ağzı çok sıkı olmalı elbette. Toplumsal konumu umurumda bile değil - yeter ki kızım ondan hoşlansın. Satoko’yu Matsugae’lerin lütfuyla edindiğim bir damada el değmemiş bir halde teslim etmeye hiç niyetim yok. Böylece markiye asla öğrenemeyeceği bir kazık atmış olacağım. Ama bundan kimsenin haberi olmamalı, bu konuda bana bile danışmayacaksın. Sanki salt senin kararınla işlenmiş bir günah gibi olup bitmeli her şey. Bir nokta daha var: Cinsel konularda gerçek bir uzman olduğun için Satoko’yu iki farklı durum için de eğitmelisin. Birincisi, bir erkeğe, bir bakireyle yatmadığı halde öyleymiş izlenimi vermek. İkincisiyse tam tersine, henüz bekâretini yitirmediği halde, adamı çoktan yitirmiş bir kadınla yattığına inandınnak.”

“Daha fazla konuşmamza gerek yok efendim,” dedi Tadeşina; sesinde en küçük bir duraksama ya da şaşkınlık yoktu. “Her iki durum için de öyle etkili teknikler vardır ki, en deneyimli, en hovarda erkeği bile kandırmak mümkün. Ancak bunları Bayan Satoko’ya öğretmek bana büyük bir acı verecek. Peki, bunlardan ikincisinin neden gerektiğini lütfedip açıklar mısınız?”

“Düğünden önce bir başkasının karısına sahip olan kişi bununla fazla övünmesin, diye. Kızın bakire olduğunu anlarsa zaferiyle gururlanır, bu da işimize gelmez. İşte bu konuda da sana güveniyorum.”

“Her şey çok iyi anlaşıldı,” diye karşılık verdi Tadeşina. “Efendi nasıl isterse,” demek yerine görevini ağırbaşlı, ciddi bir boyun eğişle kabullenmişti.

* * *

İşte şimdi, Tadeşina sekiz yıl önce yaşanan o geceyi anımsatmaya çalışıyordu. Kont, kadının ne demek istediğini çok iyi anlıyordu. Görevi üstlendikten sonra olayların önceden kestirilemeyecek biçimde gelişmesinin önemi Tadeşina gibi açıkgöz bir kadını kolay kolay yıldırmazdı, bundan emindi. Damat adayı, imparatorluk ailesinden bir prensti, gerçi bunu markiye borçluydular ama yine de böylesi bir kısmet Ayakura evinin yeniden dirim bulması demekti. Kısacası koşullar kontun sekiz yıl önce, için için yanan bir öfkeyle Tadeşina’ya talimat verdiği gün tasavvur ettiğinden bir hayli farklıydı. Dolayısıyla, kadın görevini her şeye rağmen, o eski söze sıkı sıkıya bağlı kalarak gerçekleştirmişse bunu kendi isteğiyle yapmış olması gerekirdi. Üstelik bu sır Marki Matsugae’nin kulağına ulaşmıştı bile.

Tadeşina, müthiş planıyla doğrudan Matsugae evini hedef almış, kontun ürkekliği, kayıtsızlığı yüzünden bir türlü cesaret edemediği intikamı sonunda almasını sağlayacak bir felaketi mi amaçlamıştı? Yoksa öç alma arzusu Matsugae’lere değil de doğrudan konta mı yönelikti? Kont ne yaparsa yapsın aleyhine olacaktı - sekiz yıllık bir yatak öyküsünü markiye aktarmayı göze alamazdı.

En iyisi hiçbir şey söylememekti. Olan olmuştu. Markinin öğrenmesi durumunda, kont kendini sertçe azarlanmaya hazırlamalıydı. Bir yandan da, marki geniş nüfuzunu kullanarak duruma bir çare bulabilir, diye düşünmekten kendini alamıyordu. konuyu bir başkasının ellerine teslim etmenin zamanı gelmişti.

Ancak kontun kesinlikle emin olduğu tek bir konu vardı, o da Tadeşina’nın aklından geçenler. Suçunu ne kadar itiraf ederse etsin, yaptıkları için af dilemeye hiç mi hiç yanaşmıyordu. Kendini öldürmeye çalışmış olan bu yaşlı kadın, efendisinin bağışlamasına karşı kayıtsız, battaniyeyi omuzlarına kadar çekmiş, yüzü pudra kutusuna düşmüş bir serçe kadar beyaz, öylece oturuyordu. Bedeni küçücük olduğu halde koskoca bir dünyayı hüzünle doldurur gibiydi.

Kont birdenbire odanın Kitazaki’nin hanındaki o arka odayla aynı genişlikte olduğunu ayrımsadı. Aynı anda kulaklarına, hiç de mevsimi olmadığı halde yağmurun hışırtılı mırıltısı doldu, yanaklarında çürümeyi getiren o boğucu sıcağı duyumsadı.

Kadın bembeyaz kesilmiş yüzünü bir şey söylemek için bir kez daha kaldırdı. Kuru, kırışık dudakları hafifçe aralanmıştı, ağzının ıslak, kırmızı deliği ampulün ışığında dudaklarındaki kızıl ruj kadar parlaktı.

Kadının ne söyleyeceğini tahmin edebiliyordu. Bütün bunlar, dediği gibi sekiz yıl önce geçirdikleri gecenin bir sonucu değil miydi? Ayrıca bunları salt konta o gece olanlardan sonra kendisine en küçük bir ilgi göstermediğini zorla anımsatmak amacıyla yapmamış mıydı?

Ansızın içinde, yalnızca bir çocuğun sorabileceği acımasız bir soru sorma isteği uyandı.

“Eh, çok şükür hayatın kurtuldu... ama gerçekten kendini öldürmek istedin mi?”

Kadının sinirleneceğini ya da ağlayacağını sanıyordu, oysa o kibarca güldü.

“Bakın, efendi lütfedip bana, ‘Kendini öldür,’ deseydi belki de canım gerçekten ölmek isterdi. Bunu şu anda emrederse hemen öldürürüm. Ancak bundan sekiz yıl sonra efendi bugün söylediklerini yine unutacaktır, eminim.”

43

Osaka’daki ikinci günün sabahında Markiz Matsugae kaldığı otelden çıktı, özel bir telgraf göndermek için en yakın postaneye gitti. Kocası bu işi başkasına bırakmaması konusunda sıkı sıkı uyarmıştı. Hayatında ilk kez bir postaneye ayak bastığı için tedirgindi, aklına kısa bir süre önce ölen, paranın pis bir şey olduğuna inanan ve elini bir kez olsun paraya sürmeden bu dünyadan göçüp giden bir prenses gelmişti. İstemeye istemeye, kocasıyla kararlaştırdıkları sözcüklerin yer aldığı bir telgraf gönderdi: “Ziyaret başarıyla tamamlandı.”

Sanki omuzlarından ağır bir yük kalkmışçasına rahatlamıştı. Hesabı ödemek için otele döndü, sonra Osaka Garı’na gitti; Kontes Ayakura onu tek başına çıkacağı Tokyo yolculuğuna uğurlamak için bekliyordu. Kontes gereken nezaketi gösterebilmek için, Satoko’nun yattığı hastaneden kısa bir süreliğine ayrılmıştı.

Satoko, Doktor Mori’nin özel kliniğine sahte bir isimle yatmıştı; doktor iki ya da üç gün dinlenmesi için diretmişti. Kontes onun başucundan hiç ayrılmamış ama kız sağlığının çok iyi olmasına karşın, ameliyattan sonra annesine tek bir sözcük bile etmemişti; bu tutumu kontesi derinden yaralıyordu.

Hastanede, salt ne olur ne olmaz diye rahatça dinlendiği için, doktor ayrılmasına izin verdiğinde Satoko artık sapasağlam bir insan gibi kalkıp gitmeye hazırdı. Sabahları midesi de bulanmadığından, hem bedensel hem de ruhsal açıdan çok daha canlı olması gerekirken, suskunluğunu inatla sürdürüyordu.

Tasarlandığı biçimde artık veda ziyareti için Geşu Tapınağı’na gidebilirlerdi. Orada bir gece kalacak, ertesi sabah Tokyo’ya döneceklerdi.

Kasım’ın on sekizinde öğlen vakti anne kız Sakurai seferini yapan trenden Obitoke İstasyonu’nda indiler. Ilık ve güzel bir sonbahar günüydü; kontes dikkafalı kızından rahatsız olsa da, kendini daha iyi hissediyordu.

Yaşlı rahibeleri telaşlandırmamak için tapınağa varış saatlerini bildirmemişti. Bu yüzden görünürde kimseler yoktu, istasyon görevlilerinin birinden kendileri için iki çekçek çağırmasını istedi. Beklerken, bilmediği yerleri keşfetmekten zevk alan kontes, kızını birinci mevkinin bekleme salonunda düşünceleriyle baş başa bırakarak sessiz, boş istasyonda gezinmeye başladı. Hemen dışarıda, ziyaretçilere yakındaki Obitoke Tapınağı’nı tanıtan bir levhayla karşılaştı.

KOYASU TEPESİ-OBİTOKE TAPINAĞI

Bodhisattva Obitoke Koyasu Jizo burada yatmaktadır.

Çocuk sahibi olmak, onları güvenle doğurmak isteyenlerin yakardığı. Japonya’nın en eski ve kutsal tapınağıdır. İmparator Montuku, İmparator Seiwa ve İmparatoriçe Somedono’nun aziz dualarıyla kutsanmıştır.

Satoko yazıyı görmemeliydi. Bunu önlemek için çekçeklerin istasyon çatısının altına iyice sokulmalarını sağlamalı, sonra da kızı hemen bindirmeliydi. Levhadaki sözcükler kontesin gözüne, bu parlak kasım göğünün altındaki güzel manzarayı ansızın kirleten kan damlaları gibi göründü.

Obitoke İstasyonu’nun yan tarafında bir kuyu, kiremitli bir çatıyla örtülmüş beyaz duvarlar vardı. Tam karşısında, çamurla sıvanmış bir duvarla çevrili eski tip bir ev, evin arkasında da hemen göze çarpan bir depo duruyordu. Beyaz depoya ve çamur duvara vuran parlak güneş ışığı kıpır kıpırdı; çevreyi tekin olmayan bir sessizlik kaplamıştı. Yolun yüzeyi erimiş çamurlar yüzünden kurşuni renkteydi, yürümeyi güçleştiren buz kalıpları yer yer parlıyordu. Gözüne uzakta, sarı, çekici bir leke çarptı. Leke, küçük bir köprünün ayağındaydı; köprü yükselen sıralar halinde dizilmiş, demiryolunun kıyısında sonsuza dek uzanıyormuş izlenimi veren, çıplak ağaçların bittiği noktada demiryolunu kesiyordu. Kontes eteklerini topladı, hafif bir eğimle bu ayrım noktasına ulaşan yokuşu tırmanmaya koyuldu.

Yaklaşınca, köprünün başladığı yerin, kasımpatı ekilmiş saksılarla süslenmiş olduğunu gördü. Köprüye giden patikanın kıyısına ekilmiş uçuk yeşil bir söğüdün gölgesine gelişigüzel serpiştirilmişlerdi. Bu gösterişsiz, tahta köprü bir eyerden daha büyük görünmediği halde gereken hizmeti veriyordu. Parmaklığına asılmış birkaç kareli örtü güneşi emiyor, esintiyle hafif hafif sallanırken yumuşacık kabarıyordu. Yakınlardaki bir evin avlusuna asılmış çocuk bezleri güneşte kuruyordu; uzun, kırmızı bir kumaş gerilmiş, mandallarla tutturulmuştu. Saçaklara çepeçevre sıralanmış kuru hurmalar, günbatımının kızıllığını çağrıştıran parlaklıklarını hâlâ yitirmemişlerdi. Görünürde kimseler yoktu.

Yolun aşağılarında ona doğru yaklaşan bir çift çekçeğin, bir o yana bir bu yana sallanan siyah örtülerini seçti. Satoko’ya haber vermek için çarçabuk istasyona döndü.

* * *

Hava çok güzel olduğu için adamlara arabanın örtülerini indirmelerini söyledi. Kasabadan çıktılar, birkaç hanı arkada bıraktıktan sonra uzun bir süre çeltik tarlalarıyla çevrili yolda ilerlediler. Dağlara dikkatle bakan biri, tam ortalarındaki Geşu Tapınağı’nı görebilirdi.

Az ileride, yolun kıyısına dallarında hiç yaprak bulunmasa da, meyveyle yüklü hurma ağaçları sıralanmıştı. Karmakarışık, kuru otlarla kaplı çeltik tarlalarının hayat dolu bir görüntüsü vardı.

En öndeki arabada oturan kontes arada bir kızına bakmak için arkasına dönüyordu. Satoko şalını katlayıp kucağına koymuştu. Annesi, manzaradan keyif alıyormuşçasına çevreye baktığını görünce bir parça rahatladı.

Dağların eteğine gelince arabacılar yavaşladı. İkisi de yaşlıydı, bacakları eski güçlerini yitirmişti. Nasılsa acele etmenin gereği yoktu. Tam tersine, kontes kızıyla birlikte kırlık bölgeleri böyle tadını çıkara çıkara seyredebildikleri için şanslı olduklarını düşünüyordu.

Geşu’nun taştan yapılmış dış kapısını geçtikten sonra yummak bir eğimle dikleşen patikadan manzara sınırlı olarak görülüyordu; soluk mavi göğün enginliği yer yer patikayı izleyen yüksek, beyaz püsküllü otlarla, uzaklardaki alçak dağ silsilesiyle kesiliyordu.

Arabacılar dinlenmek için durdular, onlar terlerini silerek çene çalarlarken kontes, Satoko’ya duyurabilmek için sesini yükselterek, “Burasıyla manastır arasındaki manzarayı belleğine iyice yerleştir,” diye seslendi. “Bizler buraya her zaman gelebiliriz ama sen, yakında sık sık sokağa çıkamayacak bir konumda olacaksın.”

Kız karşılık vermedi, usulca gülümseyerek başını eğdi.

Arabalar yeniden yola koyuldu fakat patika gittikçe dikleştiğinden hâlâ çok ağır ilerliyorlardı. Manastırın bulunduğu araziye girince her iki yandaki ağaçlar sıklaşarak güneşin etkisini azalttılar.

Arabacılar dinlenirken kulak verdiği güz böceklerinin vızıltısı kontesin kulaklarında hâlâ belli belirsiz çınlıyordu. Sonra, yolun sol tarafında belirmeye başlayan hurma ağaçlarını ayrımsadı ve düzgün, parlak meyveleri görünce neşelendi. Ağırlıklarıyla dalları eğen hurmaların bazısı ışıl ışıldı, cilalı gölgeleri öteki meyvelerin üzerine düşüyordu. Ağaçlardan biri çiçeklerin tersine rüzgâra direnebilmiş, yalnızca kuru yaprakların dökülmesine izin vermişti, üstü turuncu meyvelerle doluydu. Göğe doğru uzanan olgun meyveler masmavi bir tarladaki bir noktaya sımsıkı tutturulmuş gibi görünüyorlardı.

“Hiç akçaağaç yaprağı görmedim. Neden acaba?” diye seslendi geriye, Satoko’ya doğru. Sesi harcadığı çabadan adeta çığlık halini almıştı ama karşılık alamadı.

Yol boyunca bodur akçaağaçlar bile çok seyrekti. Şimdi insanın gözüne batıdaki yeşil turp tarlalarıyla doğudaki bambu kümelerinden başka bir şey çarpmıyordu. Turp tarlaları kalın bir yaprak örtüsüyle kaplıydı, yaprakların arasından süzülen güneş ışığı karmaşık desenler çiziyordu. Onları, yoldan bir bataklıkla ayrılan çay fidanları izliyordu. Çay bahçesini, kırmızı taneli manolya kütükleri kaplamıştı, onların ötesinde de daha geniş bir bataklığın durgun suları görünüyordu. Az ileride, çekçekler yüz yıllık sedirlerin kuytusundan geçerken yol ansızın karardı. Güneş ışığı lekeler halinde ağaçların altındaki bambuların üzerine düşüyordu, ötekilerden ayrılan uzun bir kamış tek başına yoğun bir ışık saçarak parlamaktaydı.

Kontes birdenbire havanın serinlediğini hissetti. Yeniden arkasındaki çekçeğe dönerek, üşüdüğünü göstermek için şalını omuzlarına doladı. Gerçi bir karşılık alacağını ummuyordu ama birkaç dakika sonra geriye bir göz attığında, Satoko’nun rüzgârda kabaran şalının yanardöner renkleri gözünü aldı. Kızın henüz konuşmaya niyeti yoktu ama hiç olmazsa boyun eğiyordu, bu da kontesin yüreğine az da olsa su serpti.

Çekçekler siyaha boyalı bir kapıdan geçtiler; çevrelerindeki manzara bir manastırdan beklenecek biçimde, daha ciddi görünümlü bir bahçeye dönüştü. Kırmızı akçaağaç yaprakları -yol boyunca gördüğü ilk yapraklar- kontesi hazırlıksız yakalamıştı, hayranlıkla soluğunu tuttu.

Siyah kapının içinde kalan akçaağaçların renklerinde gösterişli, abartılı hiçbir yan yoktu. Koyu kızıl renkleri, yalnızca dagların derinliklerinde oluşabilecek bir tondaydı, bu renk kontese arınılmamış günahları fısıldıyordu sanki. Birden içini ürpertici bir korku dalgası yaladı, arka arabadaki Satoko’yu düşündü.

Akçaağaçların ardına gerilmiş bir perde gibi duran ince uzun çamlarla sedirler gökyüzünün geniş, parlak mavisini kapatacak kadar sık değildi. Göğün parıltısı aralarından geçerek akçaağaçlara geriden vuruyor ve kızıl yapraklı, uzanmış dallarını sabah güneşinin pırıltısıyla belirginleşmiş, dağınık bulutlara dönüştürüyordu. Dalların arasından gökyüzüne bakınca yaprakların zarif kıvamlarına hayran kaldı, bir an koyu kızıl bir süslemenin arasından cenneti gördüğünü düşledi.

Sonunda çekçekler durdu, kontesle Satoko, Tang Hanedanlığı dönemine ait bir kapının önünde arabalardan indiler; kapının arkasında taş döşeli bir geçitle Geşu Manastırı’nın ana girişi uzanıyordu.

47

Üç ziyaretçinin arasında yumuşaklığını baştan sona koruyabilen bir tek Kont Ayakura oldu. Başrahibe ve Satoko’yla genel anlamda dünya üzerine kayıtsız, acelesiz bir sohbete girdi, Satoko’yu düşüncesinden caydırma isteğini hiç mi hiç ele vermedi.

Marki Matsugae’den her gün, son durumu bildirmelerini isteyen bir telgraf geliyordu. Sonunda kontes dayanamadı, gözyaşları içinde kızına yalvardı ama hiç yararı olmadı, manastıra gelişlerinin üçüncü gününde kontesle markiz bütün umutlarını Geşu’da kalan konta bağlayarak Tokyo’ya hareket ettiler. Bu gerginlik kontesi öyle bitkin düşürmüştü ki eve döner dönmez kendini yatağa attı.

Konta gelince, hiçbir şey yapmadan bir hafta Geşu’da kaldı. Tokyo’ya dönmeye korkuyordu. Satoko’yu eski yaşantısına döndürmek için hiçbir girişimde bulunmadığını gören başrahibe gözcülük etme görevini biraz gevşetti, baba kıza baş başa kalma fırsatı tanıdı. Ancak kıdemli rahibe uzaktan uzağa onları gözlemeyi sürdürdü.

Baba kız kış güneşini az da olsa alan bir verandada karşı karşıya, sessizlik içinde oturdular. Kurumuş ağaç dallarının gerisinde gökyüzüne serpiştirilmiş birkaç bulut göğün mavisini daha da vurguluyordu. Bir bürümcüğe tünemiş olan sinekçil ürkek ürkek öttü. Epeydir hiç konuşmadan, öylece oturmaktaydılar. Sonunda Kont Ayakura, gönül almak istercesine gülümseyerek söze başladı.

“Senin yüzünden bundan böyle topluma fazla karışamayacağım.”

“Lütfen beni bağışlayın,” diye yanıtladı Satoko sakin, duygusuz bir sesle.

“Aa, bu bahçede her cinsten kuş var, öyle değil mi?” dedi babası birkaç dakika sonra.

“Evet, her cinsten.”

“Bu sabah çevrede biraz dolaştım. Hurmalar yere düşecek kadar olgunlaşmadan önce kuşlar onları gagalamış oluyorlar galiba. Kimse hurmaları toplamıyor sanırım.”

“Doğru, öyle oluyor.”

“Bana kalırsa yakında kar yağar,” diye ekledi kont ama yanıt alamadı. Böylece yeniden suskunlaşıp gözlerini bahçeye diktiler.

Ertesi sabah Kont Ayakura Geşu’dan ayrıldı. Tokyo’ya dönüp Marki Matsugae’ye görevini yerine getiremediğini açıklayınca markinin eskisi kadar öfkeli olmadığını gördü.

Aralık ayının dördüydü, nişan törenine yalnızca bir hafta kalmıştı. Marki, kent polisinin şefini gizlice Matsugae Malikânesi’ne çağırttı. Satoko’yu polis gücüyle manastırdan çıkartmayı tasarlıyordu.

Polis şefi, Nara polisine gizli bir emir gönderdi. Konu, başrahibesi geleneksel olarak imparator ailesinin prenseslerinden seçilen bir manastıra girmek olduğu için Nara polisi Saray Bakanlığı’nın öfkesini çekmekten korkuyordu. Tapınak imparatorluk fonlarından yardım aldığı sürece -yılda yalnızca bin yen bile olsa- özerkliğine karşı en küçük bir müdahale bile düşünülemezdi. Bunun üzerine polis şefi, sivil giyimli güvenilir bir yardımcısını da yanına alarak gizlice Nara’ya gitti. Kıdemli rahibe, şefin kartını başrahibeye uzattığında başrahibenin kılı bile kıpırdamadı.

Başrahibeyle çay içip bir saat kadar sohbet ettikten sonra şef, kadının sarsılmaz saygınlığı karşısında geri çekilmek zorunda kaldı.

Marki elindeki son kozu da oynamıştı, artık Toinnomiya’lardan Satoko’yu bu evlilikten affetmelerini istemekten başka çaresi kalmamıştı. Resmî bir görevliyi pek çok kez Ayakura’lara göndermiş olan Prens Toin onların garip davranışlarından rahatsız olmaya başlamıştı.

Marki, kontu evine çağırttı, artık durumu kabullenmek zorunda olduklarını bildirdi. Sonra izleyecekleri yolu açıkladı. Toinnomiya’lara, tanınmış bir doktorun imzaladığı, Satoko’nun ani bir ruhsal bunalıma girdiğini belirten bir belge sunacaklardı. Bu gizi saklamanın ortak sorumluluğu Toinnomiya, Ayakura ve Matsugae ailelerini birleştirebilir, bu da prensin öfkesini yatıştırabilirdi. Halka gelince, şöyle bir açıklama yapılabilirdi: Toinnomiya’ların kısa, anlaşılmaz sözcüklerle nişanı bozduklarını açıklamaları üzerine Satoko dünyaya küsmüş, bir manastıra kapanmıştı. Olayın böylece çarpıtılması, belli bir dereceye kadar kötü kişiyi oynamaya zorlanmış bile olsalar Toinnomiya’ların gururunun kırılmasını önleyecekti. Bu arada Ayakura’lar belki biraz utanacaklardı ama herkesten anlayış görecekleri de kesindi.

Ancak işlerin çığrından çıkmamasına dikkat edilmeliydi. Halkın acıma duyguları fazla şiddetlenir, Toinnomiya ailesine karşı haksız bir düşmanlığa dönüşürse aile gerçekleri açıklamak zorunda kalabilir, Satoko’nun sağlık belgesini gösterebilirdi. Bu nedenle gazetelere Toinnomiya’ların nişanı bozmalarına, Satoko’nunsa bir manastıra çekilmesine yol açan nedenleri fazla büyütmeden sunmak çok önemliydi. Sanki farklı olaylarmış gibi sunulmalıydılar - meydana geliş sıraları değiştirilecekti. Ne var ki, gazetecilerin bu açıklamayla yetinmeyecekleri açıktı. Böyle bir durumda iki olay arasında gerçekten de rastlantısal bir ilişkinin bulunduğu ama söz konusu ailelerin bunu açıklamaktan kaçındıkları yolunda küçük bir ipucu verilebilirdi.

Kont Ayakura’nın da onayladığını öğrenir öğrenmez marki hemen Ozu Ruhsal Tedavi Kliniği’nin sahibi Doktor Ozu’yu aradı ve son derece gizli bir muayene için derhal Matsugae Malikânesi’ne gelmesini rica eti. Klinik, böylesi acil durumlarda seçkin hastalarının kimliklerini gizlemekle ünlüydü. Ancak Doktor Ozu’nun gelmesi epeyce gecikti. Marki, doktoru birlikte beklemeleri için kontu zorlamıştı; zaman geçtikçe adama duyduğu kızgınlığı gizleyemez oldu. Fakat bu durumda doktoru almak için arabasını göndermesi doğru olmazdı; dişlerini gıcırdatarak beklemekten başka çaresi yoktu.

Doktor gelince Batı tarzı evin ikinci katındaki küçük salona, şöminenin yandığı odaya alındı. Marki önce kendisini, sonra da kontu tanıttı, doktora bir puro ikram etti.

“Hastayı nerede muayene etmemi istiyorsunuz?” diye sordu Doktor Ozu.

Markiyle kont bakıştılar.

“Doğrusunu isterseniz hasta şu anda burada değil,” diye yanıtladı marki.

Doktor, hiç görmediği bir hasta için sağlık belgesi düzenlenmesinin istendiğini öğrenince öfkeden kıpkırmızı kesildi. Onu en çok sinirlendirense, markinin gözlerindeki ifadeydi. İmzasının alınacağından emindi bu gözler.

“Bu akıl almaz isteğin anlamı nedir?” diye sordu. “Yoksa beni satın alınabilen o sosyete doktorlarından biri mi sandınız?”

“Doktor, inanın sizi o sınıfa sokmak gibi bir niyetimiz yok,” diye karşılık verdi marki. Purosunu eline alıp odayı arşınlamaya başladı. Sonra doktordan yana bakıp şöminenin ateşinde titreyen, tombul, sağlıklı yanaklarını süzerek derin, ciddi bir sesle, “Şu sağlık belgesine gelince,” dedi, “imparator hazretlerinin huzuru için son derece gerekli bir şey.”

* * *

Marki, imzalı raporu eline aldıktan sonra Prens Toin’e, onun için uygun olan en yakın tarihte buluşmak istediğini bildirdi ve ertesi akşam prensin malikânesine gitti.

Neyse ki genç prens yine alayıyla birlikte manevralardaydı. Marki, özellikle Prens Haruhisa’yla görüşmek istediğini belirttiği için prenses ortalarda görünmüyordu.

Prens Toin konuğuna Fransız şarabı sunarken oldukça neşeliydi, havadan sudan konuşurken geçen bahar katıldığı kiraz şenliğinde ne kadar eğlendiğini bir kez daha vurguladı. Böyle baş başa kalmayalı epey zaman olmuştu, marki sözü yine 1900 Paris Olimpiyatları sırasında paylaştıkları anılara getirdi, gayet iyi anımsadıkları, bol şampanyalı kabarelerden söz açarak prensi daha da neşelendirdi. Sanki dünya umurlarında değildi.

Ancak marki, prensin ağırbaşlı, sakin görüntüsünün altında korku ve kuşkuyla beklediğinin farkındaydı. Prens yalnızca birkaç gün kalmış olmasına karşın nişan törenine hiç değinmiyordu. Seyrek ağaçlı bir koruya dökülen güneş huzmeleri gibi, lambanın güzel kır bıyığına vuran ışığı, bıyığın altındaki dudakları zaman zaman yalayıp geçen tedirginliği açığa vuruyordu.

“Şimdi, sizi bu gece neden rahatsız ettiğime gelince...” diye başladı marki, tatsız konuyu önemsiz bir şey söylermiş gibi yumuşatmaya çalışarak, bir süre başıboş uçtuktan sonra dosdoğru yuvasına yollanan bir kuş kadar hızlı bir biçimde. “Sözcüğe dökülmesi hiç de kolay olmayan, kötü bir haber vermek zorundayım. Ayakura’nın kızı aklını kaçırdı.”

“Ne?” Prensin gözleri hayretle açılmıştı.

“Ayakura her zamanki gibi, bunu da herkesten saklamış. Bana bile danışmaksızın, bir skandalın önüne geçmek için Satoko’yu bir manastıra yerleştirmiş, olanları size anlatacak cesareti de bir türlü toplayamamış.”

“Ama bu olanaksız! Bu zamana kadar beklenir mi?”

Prens dudaklarını sımsıkı kapadı, bıyığının uçları sarktı. Bir süre, ayakkabılarının şöminenin alevinde parlayan burunlarına baktı.

“İşte Doktor Ozu’nun imzaladığı rapor,” dedi marki. “Gördüğünüz gibi geçen ay imzalanmış ama Ayakura bana göstermedi. Bütün kabahat benim, gözümü dört açmalıydım. Ne kadar üzüldüğümü anlatamam...”

“Hastaysa hasta demektir. Ama neden bunu bana daha önce söylemedi? Peki ya Kansai’ye yapılan yolculuk? Ne gereği vardı? Şimdi siz söylediniz de aklıma geldi, yola çıkmadan önce veda etmeye geldiğinde rengi hiç de iyi değildi. Prenses Toin bayağı endişelenmişti.”

“Kafası geçen eylülden beri karışıkmış, dediklerine göre tuhaf tuhaf şeyler yapıyormuş, sonunda davranışları benim de dikkatimi çekti.”

“Bence artık yapılacak bir şey yok,” dedi prens. “Yarın erkenden saraya gidip imparatordan özür dileyeceğim. Bakalım majeste bunu nasıl karşılayacak? Raporu da yanıma almama izin verirsiniz değil mi? İmparatora göstermeliyim.”

Prens Toin, genç oğlundan hiç söz etmeyerek ne kadar iyi bir terbiye aldığını kanıtlamıştı. Markiye gelince, keskin bakışlarını bütün konuşma boyunca Prens Toin’in yüzünden bir an bile ayırmamış, yüzündeki en küçük değişimi bile izlemişti. Bu yüzde tehdit dolu siyah dalgaların bir kabarıp bir indiğini görmüştü. İniş çıkışları bir süre gözledikten sonra korkusunun azaldığını hissetti. Tehlike anı geçmişti.

Prens karısını çağırdı, üçü birlikte neler yapılması gerektiğini tartıştılar, sonra Marki Matsugae ayrıldı.

* * *

Ertesi sabah Prens Harunori, tam babası saraya gitmek üzere evden ayrılırken çıkageldi. Prens Toin oğlunu bir kenara çekti, haberi verdi. Babasının isteklerine harfi harfine uyacağını söylerken genç, kararlı yüzünde en küçük bir duygusallık okunmuyordu. Hiç de içerlemiş görünmeyen bu genç adam, duyduklarına şaşırdığını bile belli etmedi.

Sabaha kadar süren manevralardan yorgun düştüğü için babası gider gitmez kendini yatağa attı. Ancak aldığı haber yüzünden nasıl olsa bir süre uyuyamayacağını düşünen annesi odasına geldi.

Gözleri karşılaşınca annesi, uykusuzluktan hafifçe kızarmış olduklarını gördü ama yüzü her zamanki gibi sakindi.

“Demek olanları dün gece Marki Matsugae’den öğrendiniz?” diye sordu prens.

“Evet, dün gece.”

“Anne, biliyor musunuz, aklıma uzun zaman önce, sarayda teğmenken yaşadığım bir şey geldi. Size o zaman anlatmıştım galiba. Her neyse, imparatorla görüşmeye gidiyordum, koridorda Mareşal Yamagata’ya rastladım. Hiç aklımdan çıkmadı, anne. Öndeki kabul salonu boyunca uzanan koridordaydık Galiba mareşal huzurdan yeni çıkmıştı. Her zamanki gibi geniş klapalı üniforma paltosunu giymiş, kepinin siperliğini gözlerine kadar indirmişti. Dünya umurunda değilmiş gibi ellerini cebine sokmuştu. Karanlık koridorda bana doğru gelirken, belindeki kılıç neredeyse yere değiyordu. Hemen kenara çekildim, hazır ola geçip onu selamladım. Kepinin altındaki, hiç gülmeyen gözleriyle bana şöyle bir baktı. Mareşal Yamagata kim olduğumu kesinlikle biliyordu, anne. Ama canı sıkılmışçasına hemen başını çevirdi, selamıma karşılık bile vermeden, kasıla kasıla uzaklaştı. Acaba bunu neden şimdi anımsadım anne?”

* * *

Ertesi gün gazetede çıkan bir haberde halka, büyük bir heyecanla bekledikleri kutlamadan vazgeçmek zorunda kalındığı duyuruluyordu. Nişan töreni yapılmayacaktı. Nişan, “Majesteleri Prens Harunori’nin ailesinin kararıyla” bozulmuştu. Böylece, son gelişmelerden tam anlamıyla habersiz olan Kiyoaki olup biteni bir gazeteden öğrenmiş oldu.

48

Nişanın bozulduğu haberi yayılınca ailesi Kiyoaki’yi daha da yakından gözlemeye başladı, uşak Yamada okula giderken bile yanından ayrılmıyordu. Durumdan habersiz olan sınıf arkadaşları, yalnızca birinci sınıftaki küçük öğrencilere gösterilen bu özene bir anlam veremiyorlardı. Annesiyle babası onun yanında bu konudan hiç söz etmiyor, ev halkıysa sanki hiçbir şey olmamış gibi davranıyordu.

Ancak halk kaynıyordu. Kiyoaki, Soylular Okulu’nda okuyan, en seçkin ailelere mensup delikanlıların bile olaydan ne denli habersiz olduklarını görünce şaşıp kaldı; olup bitenler konusunda ne düşündüğünü kalkmış ona soruyorlardı.

“Herkes Ayakura’lara acıyor ama benim ne düşündüğümü öğrenmek ister misin? diye sordu öğrencilerden biri. “Bana kalırsa bu olay imparatorluk ailesine duyulan saygıyı zedeleyecektir. Herkes, Bayan Ayakura’nın ruhsal sağlığının bozuk olduğunu sonradan öğrendiklerini söylüyor. Ama ben bunun neden şimdi ortaya atıldığını merak ediyorum.”

Kiyoaki verilecek en iyi yanıtı bulmaya çabalarken, yanında duran Honda yardımına yetişti.

“Bir insanın hasta olduğu ancak belirtiler ortaya çıktıktan sonra anlaşılır, öyle değil mi? Liseli kızlar gibi dedikodu yapıp durmasana.”

Ama bu okulda bir insanı erkekçe davranmaya davet etmek pek etkili olmayacaktı çünkü Honda’nın ailesi oğullarına böyle bir bilgiyi önceden sağlayacak konumda değildi. Olaydan haberdar biri sayılabilmek için örneğin, “Satoko benim kuzenimdir,” ya da, “O, amcamın metresinin oğludur,” türünden bir şeyler söyleyebilmeliydi insan. Böyle biri, suç ve rezaletle uzaktan da olsa kan bağı bulunduğu için gururlandığını gösterebilirdi ama aynı zamanda olaydan soylu bir biçimde uzak kaldığını da belirtmeliydi. Dudaklarında belli belirsiz bir kıvrımla, dedikoducu takımından farklı olarak, sahnenin gerisinde olup bitenlerden haberdar olduğunu sezdirmeliydi. Bu okuldaki on beş ya da on altı yaşındaki oğlanlar hava atıp şöyle demeye eğilimliydiler: “Saray bakanının başı epey ağrıdı. Bakan dün gece babamı aradı.” Ya da: “Herkes saray bakanının üşüttüğünü, yattığını sanıyor oysa gerçekte, imparatorla görüşmeye giderken öyle acele etmiş ki, faytondan inerken eşiği görememiş ve bileğini incitmiş.”

Kiyoaki’nin ketumluğu bu kez işine yaramıştı. Honda’dan başka kimse Satoko’yla ilişkisini bilmiyordu, Marki Matsugae’nin bu olaydaki rolünden de habersizdiler. Gerçi Ayakura’larla akraba olan ve Satoko gibi güzel, yetenekli bir kızın asla deli olamayacağını öne süren biri vardı ama eski, soylu bir aileden gelen oğlana, akrabalarını korumaya çalışan biri gözüyle bakan arkadaşları gülüp geçiyordu.

Bütün bunlar Kiyoaki’ye acı veriyordu. Ama Satoko’nun halkın gözünde düştüğü hale oranla o çok daha iyi durumdaydı, herhangi bir yorumla uğraşması gerekmiyordu. Evet, gizliden gizliye büyük acı çekiyordu ama bu ne de olsa korkaklığının cezasıydı.

Sınıf arkadaşlarının konuyu her açışında ya da Satoko’nun adı geçtikçe ikinci kattaki sınıfın penceresinden dışarıya bakıyordu; uzaktaki, artık kışa teslim olmuş dağlara, duru sabah havasında pırıl pırıl parlayan karlı yamaçlara dalıp gitmiş gibiydi. Artık uzak, erişilmez olan Satoko’yu, kendini hiç savunmadan bütün dünyaya bu dağlarınkine benzer bir saflık sunan kızı düşlüyordu. Uzakta da olsa acı veren bu parıltı, yalnız Kiyoaki’ye görünüyordu. Lekesizliği onu ta yüreğinden vuruyordu. Satoko her şeyi -günah, utanç, delilik suçlaması- kabullenmekle kendi kendini arıtmıştı. Peki ya kendisi?

Bazen sesinin olanca gücüyle suçunu haykırmak istiyordu. Ama o zaman kızın o korkunç özverisinin hiçbir anlamı kalmazdı. Vicdanını susturmak için onu hiçe sayması gerçekten de bir cesaret örneği miydi? Yoksa gerçek cesaret, şimdiki durumuna güçlü bir tutuklu gibi sessizce katlanmasını mı gerektirirdi? Kiyoaki için fazlasıyla karmaşık bir soruydu bu. Ama ne olursa olsun, gittikçe artan acıya karşın şu andaki tavrını sürdürmesi, bir başka deyişle ailesinin ve bütün ev halkının isteklerine boyun eğmesi, giderek zorlaşan bir davranış biçiminde diretmek demekti.

Bir zamanlar aylaklık ve hüzün, tıpkı kendisinin istediği gibi yaşamın ayrılmaz parçalarıydı. Nasıl olmuştu da bu zevki, hiç sıkılmaksızın, doyasıya tadını çıkardığı bu eğlenceyi yitirmişti? Tıpkı birinin evinde unutulan bir şemsiye gibi kaybolup gitmişti işte.

Şimdi kayıtsızlığı, hüznü sürdürmek istiyorsa, hemen bir umut kaynağı bulması gerekiyordu. Fakat uzaktan bile olsa onu yüreklendirecek hiçbir şey olmadığı için umudu kendi kendine yaratmaya koyuldu.

“Çıldırdığı yolundaki söylentiler öyle inanılmaz ki, tartışmaya bile değmez,” diye düşündü. “Kesinlikle inanmıyorum. Peki o halde, dünyadan kaçıp rahibe olması yalnızca bir hile olamaz mı? Belki de bu yürekli güldürüyü salt zaman kazanmak ve bu evlilikten kurtulmak için -bir başka deyişle benim için- sahneledi? Bu doğruysa, ayrı bile olsak sırrımızı saklamak için birleşmeliyiz. İşte bu yüzden de bana tek satır dahi yazmadı. Evet, çok açık! Suskunluğu başka ne anlama çekilebilir ki?”

Kiyoaki kızın kişiliğini gerçekten tanımış olsaydı bu öykünün kesinlikle saçma olduğunu anlardı. Her şey bir yana, egemen bir Satoko imgesi, salt kendi ürkekliği yüzünden yarattığı yanlış bir imge değil miydi? Satoko onun kollarında eriyip giden bir kar tanesinden başka bir şey değildi belki de? Kiyoaki’nin gözleri gerçeğin yalnızca bir yanına takılıp kalmıştı. Öyle ki, bu gerçeğin gölgesinde var olan bir aldanışa, sonsuza kadar geçerli bir hileye neredeyse inanmak üzereydi. Umudu onu, kendi kendini kan aya itmişti.

Alçaklığa bulanmış bir umuttu bu. Kızın güzelliğine gerçekten teslim olsaydı, hiçbir umuda yer kalmazdı. Farkında değildi ama buz gibi ışıyan yüreği acıma ve sevecenlikle, batan güneşin ışınlarına hedef olan bir buz tabakası gibi erimeye başlamıştı. İçi insanlara nazik davranma isteğiyle dolup taşıyordu. Çevresindeki dünyaya daha yakından bakmaya başladı.

Okulda soyu çok eskilere dayanan bir markinin oğlu olan bir öğrenci vardı, lakabı “Canavar”dı. Cüzamlı olduğu söyleniyordu ama bir cüzamlının okula alınması düşünülemeyeceği için, bulaşıcı olmayan başka bir hastalığı olmalıydı. Saçlarının yarısı dökülmüştü. Benzi soluk, teniyse donuktu. Sırtı kamburdu. Kimse gözlerinin rengini bilmezdi çünkü sınıfta bile takmasına izin verilen kepini iyice aşağıya indirirdi. Durmadan burnunu çeker, kaynayan suyun fokurtusuna benzeyen bir ses çıkarırdı. Kimseyle konuşmadığı için teneffüslerde okulun önündeki çimenliğin en uzak köşesine çekilir, sürekli kitap okurdu. Kiyoaki’nin, her şey bir yana bırakılsa bile, başka sınıfta okuduğu için bu çocukla hiçbir ilişkisi olamazdı. Babaları aynı sınıfın soylularıydı ama Kiyoaki okuldaki bütün çocuklardan daha güzelken öteki, çirkinliği temsil etmek için seçilmiş uğursuz bir gölge gibiydi.

Canavar’ın seçtiği noktadaki kurumuş otlar bu erken kış günündeki güneşten payını bolca alıyor olsa da, kimse oraya gitmiyordu. Kiyoaki gelip yanına oturunca oğlan kitabını kapadı, her zaman yaptığı gibi gergin bir biçimde sıvışmaya yeltendi. Sessizliği bozan tek şey yerde sürüklenen hafif bir zincirin çıkardığı tekdüze sesi andıran burun çekişiydi.

“Hiç durmadan okuduğun şey nedir?” diye sordu markinin güzel oğlu.

“Hiçbir şey...” diye yanıtları markinin çirkin oğlu. Kitabı arkasına sakladı ama Kiyoaki, kitabın sırtındaki Leopardi adını okuyabilmişti. Yaldızlı harfler, kuru otlarda bir an parlayıp sönen, hafif bir yansıma oluşturdular.

Canavar’ın konuşmaya niyeti olmadığı için Kiyoaki yavaşça ondan uzaklaştı, sonra bacaklarını uzatıp yana kaykıldı, yün üniformasına batan kuru otlara aldırmaksızın dirseğini yere dayadı. Canavar karşısında hâlâ sessizce oturuyordu, rahatsız olduğunu her haliyle belli ederek yeniden kucağına koyduğu kitabı kapattı. Kiyoaki kendi sefilliğinin karikatürüne bakıyormuş duygusuna kapıldı, kibarlığı yerini kızgınlığa bıraktı. Mevsimsiz güneş cömertçe parlarken Kiyoaki markinin çirkin oğlunun giderek değiştiğini gördü. Tam karşısına uzanmıştı, o da dirseğine dayanmış, çarpık bacaklarını dikkatle uzatmıştı.

Başının yapısından omuzlarının duruşuna kadar Kiyoaki’nin biçimini almıştı. Bir tapınağın kapısını koruyan, yarı köpek yarı aslan, bir çift heykel olmuşlardı. İyice aşağıya çekilmiş kepinin altından görünen, tam olarak gülümsemese bile hafifçe kıvrılmış olan dudakları, en azından birinin keyifli olduğuna işaretti.

Böylece biri güzel, öteki çirkin iki marki oğlu, bir çift oluşturdular. Canavar gönül borcu ya da kırgınlık göstermek yerine kendi öz bilincini, Kiyoaki’nin aynadaki imgesine benzeyen imgeyi yardıma çağırmış, Kiyoaki’nin bir tür eşi olan bir biçim almış, böylece Kiyoaki’nin içinden gelen acıma duygusu ve ilgiyi kullanmıştı. Yüzleri sayılmazsa, ılık, kuru otların üzerinde, ceketlerinin kenarındaki şeritten pantolonlarındaki manşetlere kadar çarpıcı bir simetri yaratıyorlardı.

Kiyoaki’nin karşısındakinin suskunluğuna sızma girişimi bundan daha zarif ama daha kararlı bir biçimde geri püskürtülemezdi. Bu davranıştan yayılan sıcaklık ve yumuşaklığın kendisini sardığını hissetti.

Yakındaki okçuluk sahasından boşalan bir yay kirişinin sesi geldi, Kiyoaki’ ye insanın tenini ısıran kış rüzgârını anımsatan bu sesi, hedefine ulaşan okun çıkardığı tok ses izledi; sanki hedef içi boş bir davuldu.

Kendi yüreği de aynen bu oka benziyordu, yön tutmasını sağlayan parlak beyaz tüyleri koparılmış bir oka.

51

Şubat geldi. Bitirme sınavlarının soluğunu tam enselerinde duyan sınıf arkadaşları kendilerini bütünüyle derslerine vermişlerdi. Duruma kayıtsız olan Kiyoaki ise onlardan her zamankinden de uzaktı. Honda sınavlara hazırlanması için ona yardım etmeye hazırdı ama Kiyoaki’nin hiç ilgilenmediğini görünce geri çekildi. Onun abartılı dostluk gösterilerden hiç hoşlanmadığını çok iyi bilirdi.

Tam o günlerde marki ansızın oğluna Oxford’daki Merton Koleji’ne girmesini önerdi. Zor olmayacaktı, marki on üçüncü yüzyılda kurulmuş olan okulun dekanıyla iyi dosttu ama Kiyoaki’nin yeterli olduğunu kanıtlayabilmesi için en azından mezuniyet sınavlarını vermesi gerekiyordu. Marki oğlunun günden güne sararıp solduğunun farkındaydı, çok üzülüyordu, kısa bir süre sonra en azından beşinci dereceden saray rütbesine yükselecek olan oğlunu kurtarmak için bu yolu akıl etmişti. Kurtuluş tasarısı öylesine beklenmedik bir şeydi ki ister istemez Kiyoaki’nin ilgisini çekti. Şimdilik babasının önerisine çok sevinmiş gibi yapmayı kararlaştırdı.

Daha önce Batı’ya özgü bir şeyler görmek için o kadar da hevesli değildi. Şimdiyse bütün varlığı tek bir nesneye, Japonya’nın küçücük, eşi bulunmaz güzellikteki bir parçasına yöneldiği için, önüne açtığı dünya haritasına bakarken, salt yabancı ülkelerin geniş topraklarına karşı değil, Asya’nın yan tarafında bir karides gibi kıvrılmış duran, kırmızıya boyalı ülkesine karşı da içi küçümsemeyle doluyordu. Onun Japonya’sı açık yeşildi; biçimi olmayan, acınası, yükselen pus kadar da kapsayıcıydı.

Babası eve yeni, kocaman bir harita getirdi, bilardo odasının duvarına astı. Amacının Kiyoaki’yi daha fazla düşünmeye itmek olduğu belliydi. Ancak haritanın dümdüz, cansız denizleri Kiyoaki’yi hiç heyecanlandırmadı. Tam tersine, capcanlı bir sıcaklığı, kendine özgü bir nabzı ve fışkıran kanı olan, dev boyutlu simsiyah bir yaratığa benzeyen bir gece denizini anımsamıştı - o yaz gecesi ona sabrın sınırlarını aşacak kadar işkence eden, ürkünç gümbürtüsüyle Kamakura’daki denizi.

Henüz kimseye sözünü etmemişti ama sık sık başı ağrıyor, arada bir de dönüyordu. Her gece daha az uyuyordu. Yatakta yatarken, yarın Satoko’dan mutlaka mektup gelecek, diyordu kendi kendine. Satoko onunla buluşacaktı, sonra da birlikte kaçacaklardı. Onu bilinmedik, küçük bir kasabada belki de bankaya dönüştürülmüş eski tip bir deponun önündeki köşede bulacaktı. Satoko ona doğru koşacak, o da kızı kollarına alacak, özlemini çektiği gibi onu sıkı sıkı kucaklayacaktı. Sahneyi en ince ayrıntılarına kadar gözünde canlandırıp duruyordu. Ama bu biçimde yücelttiği görüntü gerçekte ince sırlı, kırılgan bir aynaydı; kolayca yırtılıveren bu sırrın gerisinde iç karartıcı bir boşluktan başka bir şey yoktu. Yastık gözyaşlarını emerken, umarsız bir öfkeyle geceye doğru durmadan kızın adını haykırdı.

Böylesi anlarda kızın görüntüsünü ansızın yanı başında, düşle uyanıklık arası bir yerde buluverdiği de oluyordu. Rüyaları günceye kaydedilecek kadar nesnel bir şey anlatmaz olmuşlardı. Umutla umutsuzluk, düşle gerçek artık birleşmişti, birbirini siliyordu; aralarındaki sınır dalgaların hiç zorlanmadan dövdüğü bir kumsalın şeridi kadar belirsizdi. Orada, yumuşak kumları yalayarak çekilen suyun yüzeyinde bir an Satoko’nun çehresini gördü. Onu hiç bu kadar güzel, böylesine acı dolu görmemişti. Sonra, dudaklarını kızın yüzüne yaklaştırınca akşam yıldızı gibi ışıyan yüz bir anda siliniverdi.

İçine düştüğü bu kötü durumdan kurtulmak için duyduğu çılgınca istek her geçen gün artıyordu. Her şey, günün her saati, her sabahı, her akşamı, her gecesi ya da gökyüzü, ağaçlar, bulutlar, hepsi de ona aynı şeyi, kızdan vazgeçmesini söylediği halde o yine de kararsızlık içinde bocalıyordu. Hiç olmazsa kesin, belli bir şeye dokunmak, dudaklarından yalnızca gerçek olduğunu bildiği sözcüklerin döküldüğünü duymak istiyordu. Gittikçe artan korkuya daha fazla katlanamıyordu.

Bu arada dedikodu fırtınası çabucak dinmişti. İnsanların hemen törenin arefesinde, imparatorluk onayı alınmış olduğu halde bozulan bir nişan kadar beklenmedik, açıklanamaz bir olayı bile unutmaları uzun sürmemişti, şimdi donanmada ortaya çıkarılan, öfkelerini yöneltebilecekleri bir rüşvet rezaleti vardı.

Kiyoaki evden ayrılmaya karar vermişti. Ancak gözlerini onun üzerinden bir dakika olsun ayırmayan annesiyle babası harçlığını kestikleri için cebinde bir yen bile yoktu.

Kiyoaki’nin para istediğini duyunca Honda çok şaşırdı. Babası bankada onun adına bir hesap açtırmış, oğluna da bu parayı gerekli gördüğü durumlarda kullanma izni vermişti. Hesaptaki bütün parayı çekip hiçbir şey sormadan Kiyoaki’ye verdi.

Honda parayı okula getirip arkadaşına uzattığında Şubat ayının yirmi biriydi. Gökyüzü açık, güneşliydi ama sabah serinliği insanın içine işliyordu.

“Dersin başlamasına yirmi dakika var,” dedi Kiyoaki parayı alınca. Sesi biraz ürkekti. “Beni geçirmeye gelir misin?”

“Nereye gidiyorsun?” diye sordu şaşıran Honda. Yamada’nın ön kapıda nöbet tuttuğunu biliyordu. Kiyoaki gülümseyerek ormanı gösterdi. “Şu tarafa,” dedi.

Honda arkadaşını aylardan beri ilk kez böyle canlı görmekten hoşnuttu ama yüzünün sağlıklı rengine hâlâ kavuşamadığının da farkındaydı. Tam tersine, ince hatları solgun ve gergindi, Honda’ya bahar başlarındaki ince buz tabakalarını anımsatıyordu.

“İyi misin?”

“Galiba üşüttüm. Bunun dışında iyiyim,” diye yanıtladı Kiyoaki, ormana giden patikada neşeyle ilerlerken.

Honda onu böyle canlılıkla yürürken görmeyeli çok uzun zaman olmuştu. Nereye gittiğini biliyordu ama sesini çıkarmadı. Buzlu yüzeyi, sabah güneşinin eğimli ışınlarını donuk donuk yansıtan bir bataklıktan geçtiler. Omandan ötüşerek çıkan kuşları geride bıraktılar, okul arazisinin doğu sınırına vardılar.

Bir yokuşun başındaydılar şimdi, aşağıda yan yana dizilmiş fabrikalar vardı. Buraya parmaklık yerine dikenli tel gerilmişti, özensizce. Komşu çocuklar gediklerden geçerek kolayca okul arazisine sızıyorlardı. Telin arkasındaki otla kaplı tepe yola kadar iniyor, üstüne kaba tahtadan bir çitin yerleştirildiği alçak bir taş duvarla son buluyordu.

Tam bu noktada durdular. Sağda bir tramvay durağı vardı. Aşağıda kalan fabrikaların kurşun rengi çatılarına vuran güneş ışıl ışıldı. Çatıların altına toplanmış, çoktan çalışmaya başlamış olan makinelerden denizinkine benzeyen tekdüze bir homurtu geliyordu. Çıplak bacalar gökyüzüne uzanmıştı. Bacalardan çıkan duman, fabrikaların tepesine çöreklenen ve dışarıya, bir sıra halindeki barakaların yanına asılmış olan çamaşırlara vuran güneşi kapatan bir gölge oluşturuyordu. Çatısından sarkıtılmış raflara bonsai saksıları dizilmiş evler de vardı. Sağda solda bir ışığın çaktığı görülebiliyordu. Bir keresinde, bir direğe tırmanan tamircinin kalçasına astığı kerpetenin yansısıydı. Bir başka sefer de, bir kimya kuruluşunun camlarından görünüveren alevin uğursuz parıltısıydı. Fabrikalardan birinde makinelerin homurtusu kesilince, çelik bir levhaya indirilen çekiçlerin monoton gürültüsü duyuldu.

İyice uzakta da parlak güneş vardı. Aşağıda, okula ait arazinin eteklerinde Kiyoaki’nin kaçmaya hazırlandığı yol uzanıyordu. Yolun kıyısındaki küçük evlerin gölgeleri yolun tozlu, beyaz yüzeyinde seçiliyordu. Eski, paslı bir bisiklete binmiş bir adam, taş atan çocukların önünden geçti.

“Eh, görüşürüz,” dedi Kiyoaki.

Bunlar apaçık veda sözcükleriydi. Honda’nın beynine kazındılar; Kiyoaki’nin yüzü genç bir erkeğe yakışacak biçimde neşeyle aydınlanmıştı.

Kiyoaki okul çantasını bile sınıfta bırakmıştı. Üzerinde yalnızca üniformasıyla çift sıra pirinç düğmelerle süslü, önden aşağı kiraz çiçeği nişanıyla bezenmiş paltosu vardı. Yakasını açmıştı, ceketinin sıkı, denizci tipi yakasıyla içindeki beyaz selüloit şerit görünüyordu, Honda’ya gülümserken şerit genç boğazına gömülüyor, kepinin siperliği yüzünü gölgeliyordu. Hâlâ gülümseyerek döndü, eğildi, eldivenli eliyle kopmuş tellerin bir bölümünü aşağıya doğru bastırıp engeli aştı.

* * *

Yokluğu hemen ailesine bildirildi; annesiyle babası gerçekten çok üzülmüştü. Ancak bir kez daha düzeni sağlayan büyükannesinin kararlı tutumu oldu.

“Neler olduğunu anlamıyor musunuz? İngiltere’deki okula gideceği için çok sevinçli. Gitmeye karar verdiği için de önce Satoko’yu görüp vedalaşmak istedi. İzin vermeyeceğinizi bildiği için de size haber vermeden gitti. Başka bir açıklaması olabilir mi?”

“Ama Satoko onu görmeyi kesinlikle kabul etmez.”

“O zaman vazgeçer ve evine döner. Kiyoaki artık genç bir erkek. Bu dertten kurtuluncaya kadar bırakın bildiği gibi yapsın. Onu o kadar sıktınız ki böyle bir şeyin olacağı belliydi.”

“Ama anne! Olanlardan sonra önlem almamız son derece doğal değil mi?”

“Doğru, işte sonu buraya vardı.”

“Yaptığı duyulursa çok kötü olur. Hemen polis şefini bulup büyük bir gizlilik içinde Kiyoaki’yi aramalarını söyleyeceğim.”

“Arama mı? Neden aratacaksın ki? Nereye gittiğini biliyorsun zaten.”

“Ama yakalanıp geri getirilmediği takdirde...”

“Pişman olacaksın!” diye bağırdı yaşlı kadın, gözleri öfkeden çakmak çakmaktı. “Bu kez gerçekten korkunç bir şey yapabilir. Polisin bu işte sessizce hareket etmesi güvenlik açısından şart. Yerini öğrenir öğrenmez bize bildirmeleri yeter. Ama nereye gittiğini çok iyi bildiğimize göre polis ondan uzak durmalı, onu kuşkulandırmamalı. Şimdi çocuk tam anlamıyla özgür kaldı, kimse ona karışmasın. Her şey sessizce olup bitsin. Bunu büyük bir olay haline getirmeden sonuçlandırmalıyız. Önemli olan bu! Şimdi en küçük bir hata felakete yol açabilir. İşte anlamanızı istediğim şey bu.”

* * *

Kiyoaki 21 Şubat gecesini Osaka’daki bir otelde geçirdi. Ertesi sabah hesabı ödedi, Sakurai treniyle Obitoke’ye gitti, Kuzonoya adındaki bir tüccarın işlettiği hana yerleşti. Hemen bir çekçek kiralayıp doğruca Geşu’ya yollandı. Arabacıya acele etmesini söyleyerek tapınağın giriş kapısından geçti, yokuşu tırmanıp öndeki Tang kapısına gelince arabadan indi. Sıkıca kapatılmış sürme kapıyı görünce içeriye seslendi. Manastırın kapıcısı göründü, adını ve işini sorduktan sonra orada beklemesini söyledi. Az sonra kapıda kıdemli bir rahibe belirdi. Kiyoaki’nin eşikten geçip hole girmesine bile izin vermeksizin, pek de gizleyemediği bir hoşnutsuzlukla saygıdeğer başrahibenin onu göremeyeceğini, başka bir rahibe adayıyla görüşmesinin de olanaksız olduğunu bildirdi. Kiyoaki az çok böyle bir karşılama beklediği için fazla diretmedi, hemen manastırdan ayrılıp kaldığı hana döndü.

Ertesi gün şansını yine deneyecek fakat bu kez çekçeği manastıra açılan kapıya kadar götürmeyecekti, ilk seferinde bu yüzden geri çevrildiğine inanıyordu. Böyle davranmasının nedeni duyduğu korku ve aceleciliğiydi; Satoko’yu yeniden görebilmek için yalvarması gerektiğini biliyordu. Giriş kapısında inip rahibeler bunu bir tür kefaret olarak alsın almasın, yürüyerek manastıra varması çok daha yerinde olacaktı. Pişmanlık duyduğunu böylece gösterecekti onlara.

Handaki odası kirli, yemekler lezzetsiz, geceyse soğuktu. Ama Satoko’nun yakınlarda olduğu düşüncesi içini yoğun bir mutlulukla dolduruyordu. O gece, aylardan beri ilk kez deliksiz bir uykuya daldı.

Ertesi gün, ayın yirmi üçünde, kendisini daha enerjik hissetti, manastıra iki kez gitti -bir sabah, bir de öğleden sonra- çekçeği giriş kapısında bırakıp yokuşu bir hacı gibi yürüyerek tırmandı. Ama bir önceki günden daha sıcak karşılanmadı. Dönüşte arabada öksürmeye başladı, göğsünde hafif bir sancı duydu. Hana dönünce yıkanmaktan vazgeçti.

O geceki yemeği böyle bir taşra hanından beklenmeyecek kadar iyiydi. Handakilerin davranışları da dikkat çekecek kadar değişmişti, itirazlarına aldırmayıp onu hanın en iyi odasına taşıdılar. Hizmetçiye neler olup bittiğini sorunca kız onu atlatmaya çalıştı. Ama sinirlendiğini görünce doğruyu anlattı. Kiyoaki dışarıdayken yerel polis hana gelmiş ve hancıyı Kiyoaki hakkında sorguya çekmişti. Sonra polis, onun çok yüksek bir aileden geldiğini açıklamıştı. Bu nedenle ona büyük bir saygıyla hizmet etmeli ama polisin buraya geldiğinden hiç söz etmemeliydiler. Ayrıca handan ayrılırsa hemen polise haber verilmeliydi. Kiyoaki içini bir korku dalgasının kapladığını duyumsadı. Yitirecek zamanı olmadığını anlamıştı.

Ertesi sabah, Şubat’ın yirmi dördünde, uyanınca kendini hiç iyi hissetmedi. Başı kazan gibiydi, eli kolu kalkmıyordu. Yine de kararlıydı. Satoko’yu yeniden görmek istiyorsa bütün gücünü, ödemek zorunda olduğu kefaret için harcayacaktı. Bu ruh haliyle handan çıktı, çekçek kiralamadı; Geşu’ya kadar olan dört kilometrelik yolu yürüyecekti. Neyse ki hava çok güzeldi. Ama önünde çetin bir yol uzanıyordu. Yürüdükçe öksürüğü şiddetlendi, göğsüne madensel bir toz bulutu çökmüştü sanki. Tam Geşu’nun kapısına geldiğinde şiddetli bir öksürük nöbetine yakalandı. Kiyoaki’nin isteğini aynı sözcüklerle geri çeviren kıdemli rahibenin yüzündeki anlam hiç değişmemişti.

Ertesi gün, ayın yirmi beşinde, ateşi yükseldi, bedenini ürpertiler sardı. Yataktan çıkmanın hiç de akıllıca olmayacağını bilmesine karşın yine bir çekçek kiraladı ve manastıra yollandı, yine geri çevrildi. Artık umudunu yitirmeye başlamıştı. Zihnini bulandıran ateşle savaşarak durumu değerlendirmeye çalıştı ama aklına uygulanabilecek bir tasarı gelmedi. Sonunda, handaki kâtipten bir telgraf çekmesini istedi: “Lütfen hemen gel. Sakurai hattındaki Obitoke’de, Kuzonoya Hanı’ndayım. Aileme duyurma. Kiyoaki Matsugae.”

O gece huzursuz bir uykuya daldı, sabah uyandığında sersem gibiydi. Ayın yirmi altısıydı.

Dipnotlar

[←1] Japonya’da başlayan Batı hayranlığıyla birlikte Batı’dan alınan dük, marki, kont, vikont ve baron gibi soyluluk rütbeleri de kullanılmaya başlanmış. Yazar da söz konusu hayranlığın altını çizmek için bu sözcükleri kullanıyor. (Ç.N.)

[←2] Japonya’da 1192-1867 arasında, şogun adlı komutanlara dayalı askeri diktatörlük yönetimi. (Y.N.)

[←3] Japonya’da tapınakların ulu ve süslü kapıları. (Ç.N.)

[←4] Çin’den getirilen ve meyve de veren bir süs ağacı. (Ç.N.)

[←5] Japonya’da kadınların ve çocukların kimonolarının üzerine bağladıktan enli kuşak. (Ç.N.)

[←6] Hosso Budizminin temel öğretisi: Varoluş bütünüyle öznel bilince dayanır.(Ç.N.)

[←7] Alt kısmına ısıtıcı yerleştirilmiş masa veya sehpa.

[←8] Japon mimarlığında kalın, ama ışık geçiren beyaz renkli bir kağıtla kaplı, ahşap kafesli sürme kapı ya da pencere. (Y.N.)

[←9] Bir kutunun üzerine serilmiş on üç telden oluşan ve iki elle çalınan, Japonya’ya özgü bir müzik aleti. (Ç.N.)

[←10] Japon mangalı. (Ç.N.)

[←11] Daha çok Çin’de, 144 taşla oynanan bir tür domino. (Ç.N.)

[←12] Çoğunlukla deniz mahsulü çiğ etin dilimlenmesiyle hazırlanan yemek. (Y.N.)

[←13] Buddhalık mertebesine ulaşabilen fakat başkalarının acılarına karşı duyduğu merhametle bu mertebeden vazgeçen kişi. (Ç.N.)

[←14] Kimononun üzerine giyilen bol ceket.(Y.N.)